<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-05-03T22:15:55+09:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">「認知の歪み」というデッドロック</title><link href="/2024/05/03/%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E3%81%AE%E6%AD%AA%E3%81%BF-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%83%87%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF.html" rel="alternate" type="text/html" title="「認知の歪み」というデッドロック" /><published>2024-05-03T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-03T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/05/03/%E3%80%8C%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E3%81%AE%E6%AD%AA%E3%81%BF%E3%80%8D%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%83%87%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF</id><content type="html" xml:base="/2024/05/03/%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E3%81%AE%E6%AD%AA%E3%81%BF-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%83%87%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF.html"><![CDATA[<p>　5月最初のブログ更新です。外ではもう蝉が鳴いています。</p>

<p>　さて、今回は久入すいうのTwitterで提起された「認知の歪みは悪口か否か」という話をブログにまとめようと思います。</p>

<p>　まず前提として、私(伊那)は「認知の歪み」を悪口(少なくとも、プラスの意味では用いられていない言葉)だと認識していました。その理由が、「久入すいう」を治療しようと志向していた人物が執拗に「久入すいう」を否定する際に用いられていた言葉だったからですね。今なら分かる、これは生兵法とコミュニケーションの不足が招いた、誰も想定していない誤解であると。</p>

<p>　まぁ、でも一度染みついた思考様式というのはなかなか変えられないものなのです。要は、自分を否定されるときに同時に使われる言葉って、少なくとも良い印象は持てないじゃないですか。当時の相手は久入すいうを否定しようとはしていなかった(と信じたい、そうじゃなかったらまた人間不信になる)と思うのですが、少なくともその言動に付属する言葉のチョイスが原因で、久入すいうは「認知の歪み」という言葉を人を否定するときに使う言葉なんだなぁと思ったわけです。</p>

<p>　で、ここに厄介な問題が一個ありまして。「認知の歪み」って単語、意味が強すぎるのです。</p>

<p>　意味が強いってなんぞやと思われるかもしれませんが、人の精神障害を治療できるくらいの言葉なので、使い損ねた時の威力というのも同時に強くなるのです。薬も過ぎれば毒になるというのに似ているかもしれません。言葉のくすり。</p>

<p>　ここで起きた久入すいう内での誤解について、冷静なうちに言語化しておこうと思います。</p>

<p>　そもそも、意味が強いという話にもつながってきますが、「認知の歪み」ってメタ認知なんですよね。ある階層を俯瞰的に見る、一段上の考え方。</p>

<p>　で、メタを扱う環境での不具合と言えば、そう「自己言及のパラドックス」。「この文は間違っている」という、常に文から一段上の目線を持つ言及を行うと真偽の判定が出来なくなるというアレですね。</p>

<p>　このパラドックスが、見事自分にクリーンヒットしたわけです。どうヒットしたかを書いていきます。</p>

<p>　まず、「認知」というものを想定します。これは自分の意識とかそういうのに相当します。</p>

<p>　で、ここで「この認知は歪んでいる」という述語を用意します。認知について言及しているので、これは一段メタな階層の文になります。</p>

<p>　ここで既に自己言及のパラドックスが登場しています。そう、「この認知は歪んでいる」という「認知の歪み」の等価文です。クレタ人のパラドックスにも該当するかもしれません。</p>

<p>　それはどういうことかというと、まず歪んでいるにしろそうでないにしろ、ある認知が存在して、それが自分の思考を司っているという、単純なモデルを仮定します。</p>

<p>　ここで、もし仮に自分の認知が歪んでいると仮定したら、「認知の歪み」を正しく認知できないということになります。そして、そうである自身の認知は歪んでいることが示されます。</p>

<p>　逆に、もし仮に自分の認知が歪んでいなければ、「認知の歪み」を正しく認識して、自身の認知が歪んでいることを証明できます。</p>

<p>　……分かりましたか？　「認知の歪み」という述語を導入すると、それだけであらゆる認知を歪んでいることにできます。</p>

<p>　これは、今の議論を「認知が歪んでいれば、認知が歪んでいるのだ」という簡単な文に落とし込むことで説明できます。</p>

<p>　「認知の歪み」を命題Aとすれば、この文は「A→A」であり、論理学的には常に真の文になります。</p>

<p>　ここまでが我々に生じたデッドロックの顛末です。結果として私は治療者に対し不信を抱くようになり、また治療者も久入に不信が生じたようで、縁を切られてそれっきりです。</p>

<p>　……今調べたんですけど、デッドロックって情報工学の専門用語らしいですね。簡単に説明しておくと、2つ以上の事象がお互いにお互いの進行を阻害していて、片方を解決するためにはもう片方を解決せねばならず、そちらを解決するためには元の問題を解決しなければならない、という状態をデッドロックと言います。</p>

<p>　私は見事にこれにハマってしまいました。「認知の歪みを治すにはまず認知の歪みを治さなければならない」、まさに私に生じた思い込みでした。</p>

<p>　で、これを解消する方法は単純なようでなかなか難しい行動で、まず自身の思考にメタ認知を導入します。</p>

<p>　そうすると、「A→A」の対偶「￢A→￢A」、つまり「認知が歪んでいなければ、そもそも認知は歪んでいないのだ」というトートロジーに気付けます。この文も論理学的には常に真です。</p>

<p>　これは常人の思考を考えれば分かります。普通の状況において認知の歪みなんて言葉は出てきません。つまり、認知の歪みを認識できるのは認知の歪みを突き付けられた人間だけで、普段はそんなこと考えなくても生きていけるのです。</p>

<p>　つまり、自身の認知が歪んでいることを、いわば呪いのように自覚しなければ、そもそも「認知の歪み」なんて概念に惑わされずに済んだわけです。</p>

<p>　……治療者の名誉のために補足しておくと、当時の久入は今の私(伊那)から見てもおかしいと分かるくらいに認知が歪んでおり……というとアレですが要するに人間関係に対する認識がおかしくなっており、治療者及び友人一同には多大なる迷惑をかけたことはここで明言しておきます。</p>

<p>　それはさておき、私もメタ認知を身に着けたことで、「冷静なら」常人並みの思考を(いちいちメタ認知を挟むことで)ある程度模倣できるようになりました。お医者さん曰く、「それが常にできるならそれはもはや悟りの領域だよ」だそうです。それによって、「認知の歪みと名付けられたデッドロック」から、一時的に(精神の冷静を条件として)抜け出すことが出来ました。でも、未だに感覚上はあの頃の自己否定感/観から抜け出せておらず、見かけるとざらっとした感覚が心臓を撫でます。</p>

<p>　この「認知の歪み」という語に対する憎悪には、もう一つ理由がありまして。</p>

<p>　それは、「あなたの認知は歪んでいて、それを認知できる治療者の認知は正しいのだ」という、メタ認知をそのまま立場の高低に持ち込んで、自身が治療者に対して一段下の位置にいるかのように錯覚させられた現象によるものです。</p>

<p>　これの解決法もメタ認知で、要は「自分の認知はどうやら歪んでいるようだが、それは自分でも認知できるので別にあなたのほうが偉いということはない」という思考を身に着けたからですね。ここまで辿り着くのに2年かかりました。</p>

<p>　結論。メタ認知はできた方がいい。あとやっぱ生兵法はケガの元。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　5月最初のブログ更新です。外ではもう蝉が鳴いています。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記12</title><link href="/2024/04/30/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9812.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記12" /><published>2024-04-30T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-30T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/30/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9812</id><content type="html" xml:base="/2024/04/30/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9812.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第十二話感想。</p>

<p>体調不良で前回の鑑賞から時間が経ってしまった。シオンちゃんのアパートから。</p>

<p>ハヅキさん(ハナちゃん母)から封筒。これがキッカケか謎かのどっちかになるわけか。</p>

<p>中から出てきたのは万札数枚。ハナちゃんは手切れ金と勘違いした模様。いや……意図によると思いますがね……(金券の類は贈り物には向いてないというマナーがあるらしいが)。</p>

<p>今まで服は親に送ってもらってたのか。それを自由に選ばせる……選択ですな。ヒロエさんの中か外か論争でも出てきたけど、多分そういう感じで、服の選択でハナちゃんの内部変化をメタファしているものと思う。そしてこの選択に友達sが絡んでくると読んだ。一人で悶々と服を選んでるシーンで一話になりゃせんやろ。</p>

<p>そしてこのお母さん、第二話からずーっと思ってるけどヒトの話を聞かねぇな。そしてノロケのダシにされるハナちゃん。……やっぱこの両親は好きになれない。</p>

<p>ねこを追いかけるカムリちゃん、を捕まえるタマちゃん。……なんか、雰囲気が光量過多な気がするけど、夢じゃないよね？　夢として、誰の？</p>

<p>↑夢じゃなかったっぽい。いつもの教室。「登校日って授業なくて――」、なるほど夏休み中の登校日か。</p>

<p>「高校生になってもお母さんの選んだお洋服着てるのってヘンなのかな……」、はここまでの選択が親によるものだったことを指しているのか？　浪人も、シオンちゃんのアパートも。</p>

<p>みんなで服を買いに行くことに。そしてヒロエさんの話題。10km先のコンビニ……それはもはやコンビニとしての役割を果たせていないのでは……ヒロエさんの歩きを4km/hとして往復5時間……。</p>

<p>エーコちゃんとエナミ先生のパート。「なんで夏休みなのに学校に来ないといけないんだ」、先生だからでは？　まぁ学校にもよるんだろうけど、部活とか持ってたら夏休みとかないからね。</p>

<p>飴の授受。エナミ先生これ無自覚でやってるんだとしたら罪が深いですぜ……。飴のように甘いね。これからエーコちゃんが飴を舐めるたびにエナミ先生のことを思い出すようだったら、もっと罪深い。</p>

<p>キミたち見てたのか。飴が最後の一個でなかったことをカムリちゃんにバラされてら。そしてツバキちゃん。……ヤンデレ属性？　変に拗らせないことを祈ろう……。</p>

<p>ヒロエさんとシオンちゃんの制服姿。ヒロエさん、口調が微妙に変わった？　前はもうちょっと硬い敬語だった気がするが。</p>

<p>「もう夏休みだから、制服で来る人いないと思う」、今日も空回ってますなヒロエさん。空転しても有り余る元気があるからまだいいが……。</p>

<p>謎の森。今度こそ夢だな。</p>

<p>↑あたり。「みんな同じだったんだね」、創作といえどもそこまで都合よくはないぞ。そして相変わらず7と8しか文字盤がない朝専門目覚まし時計。</p>

<p>夢に反省するハナちゃん。こういうとこ真摯というか、真面目だよなぁ。</p>

<p>子供っぽい服と大人っぽい服。広義モラトリアムというか、高校生ってこの辺微妙な立ち位置よね。</p>

<p>「それ、ハナらしいわよ」……うーん、個人的には、悪手。ずーっと自分らしさを悩んでいたところに、外から正解を与えてしまった。</p>

<p>ほらぁ自分らしさが混迷しちゃったじゃーん。まぁそれをどうにかするのがこのお話なんだろうけど。</p>

<p>↑なるほど、友達sからの承認で自分らしさを定義する方向に行きましたか。個人的にはあまり良い答えじゃないけど、提示されたものは仕方ない。</p>

<p>「これでいつも一緒ですね！」……最終話だから気にしなくていいんだろうけど、今後も友情が永久に続くとは限らなくて、そういうときに感情より壊れにくいモノが「友情のあかし」として残ってるとつらいものがあるぞ。</p>

<p>だから「自分らしさを友達の承認で定義する」のは良い答えに見えない。「あれもこれも、みんなで決めたもので、自分で選んだものは何一つない……」ってことになりかねん。親による選択から友達による選択に移行しただけで、実はハナちゃんまだ始まってない説まである。</p>

<p>「またね」、約束はこれからも続いていくんだろうけど、3年経って卒業となったあと、徐々に縁遠くなっていったりすることもあるわけで、仮初の安寧という感じがある。まぁ、それまでにはハナちゃんも何か対策というか自身の芯というか、そういうのを見つけてると思うけど。</p>

<p>キレイナオワリカタダナー。先述通り、納得できる終わりじゃないけど。感情なんて儚いもんですよ。</p>

<p>そうじゃん浪人の話もせずじまいだったじゃん！　自分らしさは親→友達に移行して、その友達は秘密を知らない。なんか、随分宙ぶらりんな終わり方だ。</p>

<p>ということで第十二話観了。なんかしっくり来ない終わり方だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第十二話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記11</title><link href="/2024/04/25/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9811.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記11" /><published>2024-04-25T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-25T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/25/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9811</id><content type="html" xml:base="/2024/04/25/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9811.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第十一話感想。</p>

<p>夏休みスタートらしい。十二話までらしいし一学期+夏休みで一旦区切りになるのだろう。</p>

<p>夏休みの下拵えがすごいタマちゃん。学校から出たものじゃなくて自力で持ってきて持って帰るの元気有り余ってる。てかアサガオはどこに置いてたんだ。アイスの自販機あるくらいだし校風が結構ゆるいのか？</p>

<p>カムリちゃんにとっては悲しいこと=お腹に関することなんだなぁ。個性。</p>

<p>近所の神社で夏祭りがあるらしい。私(千都)はこういうみんなが集まる系のお祭りは花火大会くらいしか経験がない。伊那の実家は神社だけど夏祭りの類はなかったし、高山市には高山祭という割とデカめの祭りがあるのだがそれも一度も行ったことがない。今回はこの夏祭りがテーマになりそう。</p>

<p>浴衣。タマちゃんがいるなら餅は餅屋だろう。カムリちゃんの感情表現も豊かになっている気がする。</p>

<p>OP明け。「キラキラぴちぴちした高校生の中に入っていくと思うと……」ヒロエさん、浪人2年目だから二学年上か。まぁ、その年代だと気になるよなぁ。</p>

<p>年上組も夏祭りに合流。なんか群像劇みたいになってきた。夏祭りの目玉が何か知らないけど、花火でも上がったらキレイに群像劇っぽくなる。</p>

<p>ハナちゃんの浴衣はオレンジ色の花柄。私には何の花かも分からないしその花が何を示してるかも分からないが、かわいい浴衣だと思う。探してるシーンで一瞬「あれ、ない！？」となる展開を想像したがあってよかった。</p>

<p>言農追分……思いっきり信濃追分じゃないですかー、ってことは爽井沢も軽井沢？　なるほどこのお話は長野県……の東部？　東信？　が元舞台のお話だったのですねー。……アレ？　第九話で海に行く約束してたけど、信濃とは地名が似てるだけで直接の関係はないのだろうか。行くとしたら<del>軽井沢</del>爽井沢駅から新幹線で上越まで？　遠ない？　となってしまう私は創作を楽しむのに向いていない。現実改変系の世界観(もしくは地名と地形が厳密に定義されてるお話)ならともかく、こういう「舞台の設定上必要な地名」にまで必要以上にリアル(現実性)を求めようとしてはいけない。戒め。</p>

<p>疲労回復には梅干し。実際クエン酸は疲労回復に良いと言われてるけど、酸っぱいもんは酸っぱいわな。三者三様の口。</p>

<p>実際のところ、なんで人間は「味」を認識できるのだろう。もっと言えば、なぜ人間は味によって物体を分類している、することができるのだろうか。多分しょっぱさ→塩化ナトリウム、酸っぱさ→酸(酸化剤)、苦さ→アルカリとか焦げ、甘さ→糖、旨さ→アミノ酸、みたいな、人体に有害無害を分類して必要なものを効率よくバランスよく摂取できるようにこうなったんだろうけど、物質追加系の異世界創作で味が一個増えてるというのは面白そうだ(理屈としては第六感と同じく、現界民には認知できないものを認知できるというだけ)。覚え書きとして残しておこう。</p>

<p>「わふー！」、まだ自発的に周りのノリにはついていけてないけど、ノリが分かるようにはなってきたんだね。成長。</p>

<p>お買い物……何買うんだろ。そして夏の空と電柱。電柱に季節も何もないような気がするが、何故か電柱=夏という概念がある。なぜだろう。それと<a href="https://youtu.be/53bd9_F6U3s">『ドゥードル』のPV(外部リンク)</a>。創作歴が長くて古くなった創作がいっぱいあり、かつ夢似科学(の創作世界対等性)を素朴に信じている我々のような人間には、響く。脱線。</p>

<p>とうもろこし畑だ。とうもろこし=高原というイメージが私にはある。やっぱり東信が舞台っぽいな。海は……まぁそういう世界なんだろ。関東が沈没してて爽井沢湾が出来てたらビビるがそんなことはないだろう。考えすぎ。</p>

<p>インディーズの八百屋、また不思議な語彙だが、言いたいことは伝わってくるのがまた不思議だ。要はチェーン店=メジャーで、そうじゃない=インディーズということだろう。面白い対置だ。</p>

<p>↑違った。直売所か……。確かに「インディーズの八百屋」感は、ある。</p>

<p>で、高原あるあるだと思うのだが、高原は朝晩の寒暖差が大きいから野菜が甘くなるのだという。やっぱりトマトも甘いらしい。</p>

<p>カムリちゃん、その耳は一体……？　まぁ漫画的描写なのだが、「カムリちゃんの源流は『小林さんちのメイドラゴン』にある」という情報を得ているので何かしら意味がある気がしてならない。</p>

<p>トマトを食べるのが下手なハナちゃん。久入にもシュークリームとかたい焼きとかサンドイッチとかそういう類の食べ物を食べるのが絶望的に下手な杓内なづきがいるので気持ちは分かる。</p>

<p>まるで旅館のような百地家の食卓。……おひつ……概念的リニアモーター……うっ頭が。</p>

<p>「小学生のときのアレ」で通じる何かしらのエピソード。よっぽど鉄板ネタらしい。</p>

<p>「ハナちゃんは面白い子だって聞いてる」……それって珍獣とか、意図せぬ誤字でバズったツイートとか、そういうのと同列の評価なのではアルマイカ……考えすぎということにしておこう。</p>

<p>「すごく優しい子だって」、これは本質だと思う。優しいという言葉の定義にもよるが、慎重で相手の立場に立ってモノを考えられる、というのは一般的な「優しい」像に当てはまるのではないかと思う。</p>

<p>アニメの枠を殴るなタマちゃん。典型的マンガ的描写だが、アニメでするとこうなるんだな。</p>

<p>エーコちゃんのアクセサリー。しつこいようだが「秘密の共有のあかし」のあかしである。いいねこの質感。ねこじゃないよ(🍅</p>

<p>シオンちゃんヒロエさん組。今んところで私(千都)の特に好みなのがエナミ先生とヒロエさんなのだが、好みがめちゃくちゃ分かりやすくて草と伊那にバカにされました。リーダーだからって偉そうに……。</p>

<p>陸上部のひとたち(名前を忘れてしまった)。カムリちゃんに対する接し方が……なんか、ヘンタイっぽいぞ。</p>

<p>シオンちゃんと対比されるヒロエさんの投擲力。コントロールとパワーが備わってて、1年ガチ引きこもりしてたようには見えない。生徒会長経験者とのことだが部活が明かされていない。文武両道生徒会長だった可能性もあるのか。</p>

<p>さっきのシオンちゃんたちの後ろを陸上部が通ったシーンもそうだけど、向日葵の約束もここで回収。総集編に近くなってきた感じがある。</p>

<p>同級生たち。ツバキちゃん(……合ってる？)の下駄の鼻緒が切れたらしい。エーコちゃんはまたそうやって軽率にフラグを立てていく……。そして五円玉で鼻緒を直すタマちゃん。やっぱり雑学というか、全体的に豆知識が多い子だ。そしてそれを拒否するツバキちゃん。エーコちゃんとの役得を楽しみたいのだろうが、我欲で他人の親切を無下にするキャラは今まであまりいなかったので逆に新鮮である。まぁ、私(千都)からの好感度は下がったけど。</p>

<p>エナミ先生のネックレス。第七話の描写と組み合わせると急に湿気てきますな。どうしても見てる側としてはツバキちゃんと対置してしまう。</p>

<p>「ナニガオコッタノ……？」ハナちゃん、私も同じことを思ってるぞ。</p>

<p>神社、原神の雷元素マークみたいな紋をしてるな……(←なんていう紋か知らない)。</p>

<p>↑伊那に聞いたら「タケミカヅチ系の神社じゃないかな？」という返答が。意外と伊那の雑学は当てにならないので話半分で聞いておく。</p>

<p>河原で花火。最初の読みが半分ほど当たった。線香花火は伊那が好んで小説描写に組み込むので私も好きになった。</p>

<p>お祈りの内容。タマちゃんのお祈りはだんだん規模が小さく卑近になっていってる気がするが、意外と全部繋がってる気もする。</p>

<p>エーコちゃんの「秘密」に合わせてハナちゃんの線香花火が消えたの、意味深……ただどういう意味かまでは読み取れなかった。</p>

<p>神様にお礼。これ意外と忘れてる人が多い。「困ったときだけの神頼みですか」って伊那が言ってる。</p>

<p>花火を見るみんな。やっぱね、花火って群像劇を描くのにお誂え向きな題材なんすよ。</p>

<p>「でっかい花火、打ち上げようぜぃ」……不覚にも吹いてしまった。打ち上げ花火に対抗しようとするのは面白い観点だ。</p>

<p>……打ち上げ花火の盛り上がりに対して、急にしょんぼりとしたオチ。まぁ、コメディならアリなんだろうか。</p>

<p>これにて第十一話観了。EDキャラはヒロエさんだった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第十一話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">創作のリアリティ</title><link href="/2024/04/25/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%81%AE%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3.html" rel="alternate" type="text/html" title="創作のリアリティ" /><published>2024-04-25T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-25T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/25/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%81%AE%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3</id><content type="html" xml:base="/2024/04/25/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%81%AE%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3.html"><![CDATA[<p>　今日は世界観と現実度の話をします。<a href="./スロウスタート-鑑賞日記11.html">千都のアニメ鑑賞記</a>から派生した話です。</p>

<p>　我々(久入すいう)は架空世界を作るときに「準日本だが存在しない地形地名で、文化だけ借りてくる(主に小説用の世界)」場合と、「全く基礎の設定から現実と異なってる(いわゆる異世界)」場合の二種類に大きく分けられます。これ以外の創作体系(日本のif世界とか、地球上だが日本ではないとか、異世界だが地名は日本風とか)もありましょうけど、我々はやったことがないので今回は語りません。</p>

<p>　で、ここで現実度って何かというと、前者の場合地形や地名が現実っぽいかということを指すことが一般的(当人比)です。これは別に高ければいいという訳ではなく、「ここは現実の日本じゃないですよ〜」感を出すために微妙にズラしていることが多いです。というか準日本世界で高現実度な世界はそれ日本なのよ、ということになります。のでこっちの現実度は意外と低めです。</p>

<p>　翻って後者。こっちでは現実度が高い=設定の整合性が取れてることを指します。ただ、前提として「現実とは明らかにかけ離れている要素がある」という前提の上で整合性を検証するので、現実度というのはこちらもそんなに高くありません。</p>

<p>　……という文脈で語られる現実度(これ自体は私の造語)ですが、こういう文脈で出てくる「現実性」を、一般にはリアリズムと呼ぶのだと思います。</p>

<p>　これについては弓道警察とかトリコン警察とか見てれば分かると思いますが、「現実に正解があって、それに沿ってない世界は間違っている」という文脈がついてきます。千都もアニメ鑑賞記でやらかしてましたが、創作世界では現実の内陸部の地名(に似た地名)が付いてたって海に近いかもしれないのです。その点を忘れて「この地名は長野県東信！　だから海は遠い！」とかやっちゃうと、そりゃあお前さん現実性警察に成り下がってますぜとなるわけです。</p>

<p>　で、これとごっちゃにされるのがリアリティ。さっきの造語に合わせるなら現実的説得力(以下説得力と略します)とでもなりましょうか。要するに、「これが俺の世界観なんだからこうなってるんだよ、例えば現実だとこういう概念はこうなってるだろ？　だからこの世界ではこういう概念はこうなってるんだよ」と言い切る力です。これだけだと神としての創作者にしか適用できないように見えるかもしれませんが、「俺の見てきた世界はこうなって〜」に置き換えることで旅人目線にも対応できます(はず)。</p>

<p>　ここで説得力を生むのは「信念」と「比喩の巧さ」だと私は思っています。作者の内部と外部に相当し、作者の内部世界を表現するのに外部世界のモチーフを使う、という話ですが、この話は些か夢似科学的なのでここでは端折ります。要は、「描きたいもの」があって「それをうまく描ける技量」があればそれが説得力になるという話です。説得力の根源は比喩です。ここには創作の現実性の話は関わってきません。</p>

<p>　なのに、なまじっかそこがあまり区別されていないせいで、現実性の低い作品に対して答えがそこにある現実性論的な(言い方を変えると現国のテストみたいな)読み方になってしまっていることが結構よく見受けられます。私もやりがち。</p>

<p>　ですがそれを根拠に作品や作者を攻撃するのはいただけない。確かに弓道部をモデルにした作品で弓道描写がおかしかったら現実性が低くて経験者からしたらのめり込めないかもしれませんが、そこで問題なのは現実性ではなく説得力です。「弓道というモチーフをうまく使えてないせいで作品の説得力が下がっている」ということです。</p>

<p>　例えばここで仮に「超・弓道」みたいな概念が出てきて今までの「現実的弓道との差異」が回収されていったらキレイじゃありません？　もちろん技量は必要ですが。私は結構こういう「現実的ではないが、説得力のある」描写は好きです。別にそれは人それぞれの好みではあると思いますが、ここまで私のブログを読んで「いや、それでも現実性の高い話が見たいんだ！」とお思いの方はアニメや私のブログではなくニュースやノンフィクション映画などを観ることをオススメしておきます。</p>

<p>　別に、説得力と現実性のどっちが優れてるかをここで論じる気はありません。科学の論文で現実性よりも説得力を重視し始めたらそれはエセ科学です。ですが我々(久入すいう)が作っているのは論文でも六法全書でもなく創作世界です。答えのない旅を、ただ目的地に向かってがむしゃらに歩くような、そんな書き物をしたいものです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　今日は世界観と現実度の話をします。千都のアニメ鑑賞記から派生した話です。]]></summary></entry><entry><title type="html">ブログの機能追加失敗のお知らせ</title><link href="/2024/04/24/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E8%BF%BD%E5%8A%A0%E5%A4%B1%E6%95%97%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html" rel="alternate" type="text/html" title="ブログの機能追加失敗のお知らせ" /><published>2024-04-24T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-24T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/24/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E8%BF%BD%E5%8A%A0%E5%A4%B1%E6%95%97%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B</id><content type="html" xml:base="/2024/04/24/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E8%BF%BD%E5%8A%A0%E5%A4%B1%E6%95%97%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィの細かい機能を追加しようとしたのですが、ことごとく失敗したことをお知らせします。</p>

<p>　まずweb拍手の設置に失敗。そもそも設置しようとした理由として、githubpages(このブログを置いてるとこ)が静的サイト(こちらからそちら向きにしか情報が流れないようなサイト)しか扱っていないということがあります。つまり、コメントとかいいねボタンはそちらからこちらに情報を送る必要があって、そのために受信用のサーバーを用意する必要があるのです。で、このサーバーを代わりに用意してくれるのがweb拍手なのですが、どうも機能が止まっているらしく(なにしろかなり昔からあるサービスなので)、登録が出来なかったので設置をあきらめました。</p>

<p>　次に考えたのがサイト内検索機能。これもあったら便利だろうと思ったのですが、いろいろ試した結果なんかうまくいかなかったのでブラウザの検索機能を各々利用してもらうオールドスタイルを継続します。</p>

<p>　せめてもの工夫として、千翠れいしの短歌集にランダム表示機能「たまてばこ」がつきました。なぜたまてばこかというと、リンクを開けないと中身がわからない仕様になってしまったからです。はっきり言ってクソ仕様ですが、そういうものとして楽しんでください。</p>

<p>　以上、開発記録でした。ここ2日ほど千都沙和のアニメ感想日記が止まってますが、体調不良だそうで、そのうち復活すると思いますのでよろしくお願いします。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィの細かい機能を追加しようとしたのですが、ことごとく失敗したことをお知らせします。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記10</title><link href="/2024/04/22/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9810.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記10" /><published>2024-04-22T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-22T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/22/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9810</id><content type="html" xml:base="/2024/04/22/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9810.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第十話感想。</p>

<p>テディベア二体の会話。ハナちゃんタマちゃんの誕生日に貰ったものだろうか。時々見に来ていいかという約束をしていたが、それだろうか。</p>

<p>一人芝居かーい。「普段みんながしてそうな会話の流れエミュレーション」は上手かったと思うが、そうか一人芝居か……。</p>

<p>服装(スウェットじゃなくて外出用の)がボロボロのヒロエさん。「エーコさんがぁーー！」、さぁ、何があったのかOPの間に推理だ。</p>

<p>・交通事故の類。でもそれなら家に帰るより警察に連絡する方が先だろう。スマホ持ってるはずだし。</p>

<p>・暴漢に襲われた。流石にこのアニメでそれはないだろう。</p>

<p>・エーコさんが突然狂ってヒロエさんを攻撃した。</p>

<p>・デートに行ってたつもりで告白したら振られた。</p>

<p>……うーん分からん。本編へgo。</p>

<p>早速答え合わせ編。ヒロエさんは服の裾をスカートに入れるべきか出すべきかを悩んでいたらしい。だがその聞き方は語弊がありすぎるぞヒロエさん。</p>

<p>なるほど、ヒロエさんの方が暴走してエーコちゃんを困らせたわけか。それで一番最初のとき半分入れて半分出す妙な格好をしてたのね。</p>

<p>予備校の夏期講習。参加したことはないが、まぁ、受験生(浪人生)らしい行動だとは思う。</p>

<p>ハナちゃん、みんなから肯定されてるうちに自分も他人を肯定できるようになってよかった。……あれ、これは元からだったか？　まぁでも、正のフィードバックがなされて全体的にいい感じになってる。</p>

<p>「ヒロエさんは前に進んでるのに、足踏みしてるだけっていうか……」、そこ比べちゃうか。まぁ比べたくなるのは人間のサガよな。ハナちゃんも進んではいるはずなんだが、それを自分で認識できていない？</p>

<p>中か外か。最初単なるヒワイな言い回しとして出てきたのかと思ったが、「ハナちゃんが今後も秘密を隠し続けるか、それとも明らかにするか」の比喩になるのか。</p>

<p>シオンちゃんに助けを求めるハナちゃん。ヒロエさん、行動力が有り余ってるのはいいことなんだけど、それが一旦ループに入るとショートした回路の如く熱量で周りを振り回すのはいただけない。</p>

<p>で、多分シオンちゃんが解決するんだろうけど(これでシオンちゃんまで誰かに助けを求め出したら収拾がつかない)、結構大きな選択なだけに、第三の選択肢を持ってきてお茶を濁す気がしなくもない。例えばコーディネート自体を変えるとか。まぁ、物語的には外に出す(ハナちゃんが進歩する)方向で進んで欲しいところだが。</p>

<p>やっぱ第三の選択肢を持ってきたか。そして迷走していくコーディネート。そしてエーコちゃん登場。</p>

<p>ミキちゃん久々の登場。一番想定通りの聞き方をした子というか、耳年増？　キミ中3だろう。</p>

<p>結局シャツはインする方向に決まったらしい。まぁでも、シャツの着方でハナちゃんの人生が決まるわけでなし、あまり後ろ向きな決断はしないで欲しいな……。</p>

<p>エーコちゃんがハナちゃんを呼び出す。プレゼントがあるようだが……なんだろ？　この流れで何が出てくる？</p>

<p>エーコちゃん作のアクセサリー。エーコちゃんとハナちゃんの「秘密の共有のあかし」ですな。</p>

<p>「考えすぎ」……耳の痛い話でごんす。我々は、そういうところ、けっこうあるので。行間を読み過ぎるというか、この感想ブログだって似たようなものだろう。</p>

<p>「貰った瞬間に壊れたときのことまで考えないの」「作った本人が目の前にいるんだから、直してって言えばいいのよ」、まんま友情のことを言っているような気もする。し、そうでなくとも「アクセサリーが壊れるくらいまでの時間は一緒にいるからね」という約束であることは変わらないだろう。</p>

<p>ハナちゃんの秘密を知っている数少ない人間、エナミ先生。わざわざアイスを奢るなんて、何かエナミ先生側も言いたいことがあるのだろうか。</p>

<p>「いけないんだったら、初日に私が話してる」、義務感とかそういうもので決まってるわけじゃない、イコールハナちゃんは公開することも秘匿することもできる、ということか。で、その上で「ハナちゃんはどうしたい？」ということだ。ヒロエさんのシャツに似ている。どっちでもいいのに、決まった答えがあるような気がして、それに囚われてしまう。</p>

<p>「関係が変わるのが、こわい、です」……そうだなぁ、以前私も指摘した覚えがあるようなないような話だが、秘密を後に伸ばせば伸ばすほどそれまで積み重ねてきたものがもったいなくなるぞ。最後まで隠し通そうとしても、どんな事故で明かされることになるか分からない。時間が経てば経つほど飛び降り台の高さは上がっていく。そして仮に「土台を積み重ねて着地点(壊れない関係性)を作る」つもりなら、それで友情が壊れなかったとしても、自身の膝(比喩表現)が壊れる可能性がある。だから、これはある種のチキンレースだ。伝えることの恐怖と、伝えないことの恐怖、を天秤にかけてちょうどいいところで飛び降りるしかない。</p>

<p>うわー最悪のタイミングの暴露だ。考えうる限り最も最悪かもしれない。それで何か変わるでもないが、できればハナちゃん本人から公開してほしかった。</p>

<p>と思ったら「シオンちゃんが」浪人かー、ホッとしたー。ここまで見続けてきたアニメが、こんな形での決着をするなんてとこ、見たくなかったから。</p>

<p>じゃああのアパートは浪人生の集まりということになる。中学浪人、高校浪人、就職浪人。外観は6部屋あるように見えるが、まだ見ぬ浪人生がいる、もしくは今後入ってくる可能性もあるのか。</p>

<p>2人目の男キャラ、おじいちゃん登場。……やっぱこの家庭の親、おかしいよ。精神医学に詳しい人だったら、私が何を言いたいのか分かってくれそうだが、そんな知り合いはいない。</p>

<p>「就職するなら、私応援するからね！」、浪人=足踏みなら、そこから歩みを進めることはハナちゃんに当てはめると浪人していることを自分の口から話すことになる。ヒロエさんも予備校に行こうとしてるし、みんな先に進んでいくのだろうか。</p>

<p>大言壮語をぶち上げるのなら、これは「全員に『幸せな人生』という名の同じ歩みを強いる現実世界へのカウンターパート」なんじゃないかという気までしてくる。人と歩みが合わなくても、幸せになれるんだぞ、救いはあるんだぞと、そういうことを主張しているような気もしてくる。まぁ考えすぎなんだろうけど。</p>

<p>「浪人ハイツ」、シオンちゃんからの言及があった。ということは未登場住人はいないんだな。</p>

<p>ということで第十話観了。ED最後のキャラはシオンちゃん。やっぱりここは主役キャラが出てくるようだ。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第十話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記9</title><link href="/2024/04/21/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%989.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記9" /><published>2024-04-21T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-21T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/21/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%989</id><content type="html" xml:base="/2024/04/21/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%989.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第九話感想。</p>

<p>水着回らしい。海でのあれこれを怖がっているハナちゃんだが、また何かを克服するのだろうか。それとも単に水着回ってだけだろうか？</p>

<p>まさかの雨……。天気予報は確認しようねとは思うが、確認したところで予定(休みの日)は変えられないわけで。爽井沢から海まで近いのかどうか分からないが、おそらく描写的に同じ天気を共有してそうなので、みんなはここでどうするんだろう。</p>

<p>↑天気予報は晴れだったらしい。典型的なデータキャラの末路だ(私が)。</p>

<p>まさかの室内水着回。タマちゃんは星の水着やめたんだね。</p>

<p>そして服装以外は普段の日常回のような行動を取るみんな(タマちゃん以外)……この違和感、服装は社会性と関係があるってなんか分かる気がする。</p>

<p>……そういえば今日もシオンちゃんのアパートなのにシオンちゃん出てこないな……エーコちゃんとのエピソードがあるはずだと踏んでいるのだが。</p>

<p>「ゴリラのドラミングはグーじゃなくてパーですー」、謎サブタイだと思ってたがここで回収するのか。そしてやっぱ雑学系に詳しいなタマちゃん。話の流れ的に「胸は痛まないけど、心が痛いです」的な感じになりそー……。</p>

<p>↑なった。</p>

<p>ヒロエさん。元気そうでよかった。宅配便も自分で受け取れてるし。</p>

<p>……あれ、エーコちゃんカムリちゃんとシオンちゃん、何事もなく初対面？　だとしたらちょっと引っ張りすぎじゃないスかね……。</p>

<p>温水プールへ。不穏なシーンじゃないのに大雨が降っているので感覚が狂う。現実じゃ感情と天気がリンクしないのは当たり前なのだが、逆に創作だとリンクするのが当たり前なので「感情で天気を操るキャラ」みたいなメタを張りづらいという。ままならない……。</p>

<p>「それは……すごい進歩なんでしょうな……」、いくらゆっくりとした成長でもいいとはいえ、あまりゆっくりすぎると(スロウスタートすぎると)認識できないことの好例ですな。まぁでも、進歩であることを受け入れるタマちゃんはやさしい。カムリちゃんは「泳いでない」と一刀両断するけど、そろそろ個性として受け入れるだけじゃなくてダメなところはちゃんと指摘するフェーズに入ったのだろう。</p>

<p>なるほど泳ぎを克服するのか。そしてカムリちゃんもエーコちゃんいなくても喋れるようになってる。成長だ。</p>

<p>「ハナちゃんは素晴らしい友人に恵まれましたなー」、ほんとそう。ハナちゃんは高校入ってからの取り巻く環境に恵まれてる。</p>

<p>「海には行けなかったけど、こんな楽しいことが……」、Bプランの大事さに気付くハナちゃん。それはハナちゃんの人生にそのまま拡大解釈できて、浪人で1年遅れたからこそみんなと出会えたという面はあると思う。</p>

<p>エーコちゃんの……腕輪？　を落としちゃったハナちゃん。周りに誰もいないなら、泳ぎに自信のない人が(場合によっては自信があっても)一人でプール入っちゃダメ……監視員もいなさそうだし、溺れる→勝手な行動をしてしまった→曇る……なんて展開にもなりかねん。</p>

<p>「泳げないのに取りに行こうとしてくれて、ありがと」……そうなるのか。「泳げないのに潜ろうとしちゃダメ」って怒られると思った。てか現実ならそうなるはず。作中世界のやさしさですな。</p>

<p>これにて第九話観了。EDの一番最後のキャラがそのエピソードのメインキャラだと勝手に推測していたが、今回はタマちゃん？　……単に順番に出てるだけなんだろうか。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第九話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記8</title><link href="/2024/04/20/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%988.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記8" /><published>2024-04-20T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-20T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/20/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%988</id><content type="html" xml:base="/2024/04/20/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%988.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第八話感想。</p>

<p>そろそろ流れ的にハナちゃんフォーカス回が来るはず。</p>

<p>当たりっぽい。日直の話、エーコちゃんも前話でしてたけど、そんな朝登校を早めてまでする仕事なんだろうか。私(千都)の学校では係が最初から決まってたような覚えがある。</p>

<p>……ってハナちゃん。まさかいつもの4人で世界が閉じちゃってて、他のクラスメートの名前が分からないんじゃないだろうな？　OPに入る。</p>

<p>どうやらまだまだいつも組以外と話すときは緊張するようだ。成長の余地あり、ってとこですかね。</p>

<p>アイスクリームの自販機。16という数字は31アイスクリームとかのもじりなんだろうけど、ハナちゃん17歳なんだよな……。</p>

<p>「昼過ぎだとバニラしかなかったりねー」「バニラ、おいしいのに……」同感である。てか今ハナちゃんが食べてるのもバニラじゃないか？　「みんななんとなく派手な方を選んじゃう」……なんだろ、他人に対して取り繕うことを暗喩しているのだろうか。</p>

<p>「中学のときから、クラスの半分以上と話したことなかった」……うーん、となると浪人きっかけの気質とは他に、元から人見知り気質があったのだろう。</p>

<p>「そうだけど……そうなんだけど……」気を許した相手にしか心を開かないタイプの、極端めな感じですな。伊那(伊那すいう)とはまた違っためんどくささを感じる。</p>

<p>カムリちゃんを同族のつもりで見てたっぽいが、カムリちゃんはお菓子があれば誰とでも話せる模様。……と思ったらダメっぽい。中学時代はどうやって過ごしてたんだろ、カムリちゃん。</p>

<p>でもなんか、カムリちゃんとハナちゃんはなにか、似たようでいて性質が微妙に違う気がする。</p>

<p>「チヤホヤ枠」……私の周りにはいなかったタイプの人間だ。ハナちゃんには難しそうだが……そういうのって、なろうと思ってなるわけじゃなくて、気付いたらなってる(もしくはなってることに気付かない)ものだと思う。</p>

<p>ヒロエさん。登場するたびに元気になっているような気がするが、おそらくこっちの方が根幹に近いんじゃないだろうか。</p>

<p>……昼食に……出前寿司……？　やっぱこの人、金銭感覚が普通と違って、さらにそれを支える経済力がある人だ。</p>

<p>クラスメート紹介タイム。「一学期終わりなのに名前を知らないから」なんて失礼な理由で、よく付き合ってくれるなみんな。それだけこの作中の子たちはやさしいんだろう。そしてカムリちゃんのサンドイッチ(？)が砂時計のような機能を果たしている。</p>

<p>↑ちょうど挨拶し終わる頃に食べ終わっている。やっぱりそういう機能か。</p>

<p>……なんというか、このお話って誰かが誰かを決定的に拒絶する描写がないよね。カムリちゃんもタマちゃんの抱きつきに耐える描写はあってもそれを跳ね除けるところまでいかない。悪いところを人間の在り方として巻き取ってしまうやさしさが全体としてある。現実はまだここまで進んでいない。</p>

<p>「イチノセはイチノセ、自分のペースでな」……やっぱ本題だったかこれ。現実社会で出遅れた人間は除け者にされるけど、この世界はスロウスタートな人間であっても救いがあり、それがどんな救いかというと「そういう人間である」と認められてしまうことが言えそう。</p>

<p>アイサツは実際大事。古事記にも書いてある。まぁある種の目標、物語の小さな目的ってやつですな。</p>

<p>……爽井沢駅、なーんか駅構内の見覚えがあるんだよな……。松本駅とかこんな形だった気がする。まぁ実際のところは駅の最大公約数的構造なんだろうけど。</p>

<p>お風呂。「顔をお湯につけて洗う」、何のメタファーなんだろうと思ったら単純に「顔を水面につける練習」だった。考え過ぎってやつですな。</p>

<p>小目標達成。一歩成長。水着買いに行くとこで身体の成長の話が出てたけど、こっちは心の成長。</p>

<p>向日葵の咲く頃に、次の約束をしたハナちゃん。海の約束(いつめん)とはまたちょっと毛色の違う約束ですな。具体的には世界を外に開く方向の約束。</p>

<p>これにて第八話観了。ハナちゃんの確かな成長を感じた回だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第八話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">知らない道リターンズ</title><link href="/2024/04/20/%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html" rel="alternate" type="text/html" title="知らない道リターンズ" /><published>2024-04-20T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-20T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/20/%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA</id><content type="html" xml:base="/2024/04/20/%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html"><![CDATA[<p>　近所のスーパーで、なんで店内でモスキート音が流れてるんだろうと思ったら耳鳴りでした。まだ若者の伊那すいうです。</p>

<p>　今回のテーマは<a href="../14/歩き慣れない道を歩くこと.html">このブログ</a>のリターンズです。正直消化不良だったので。</p>

<p>　昔住んでた街に、今日用事があって久々に行ってみたのですね、そしたらある道が目に留まって。</p>

<p>　それは、本通りから分岐して山の上に向かう道だったのです。その道の入り口がそこにあることはそこに住んでいる頃から知っていました。</p>

<p>　ですが、その道がどこに続いてるんだろうと考えたことはありませんでした。今日初めてそれを考えました。</p>

<p>　私の住んでいた街はそう広い街ではなく、大体どこも知ってるものだと思っていたのですが、その道を行けばどんな世界に着くのだろうとわくわくさせられました。</p>

<p>　で、これに似た感覚をどこかで味わった気がするな……と思って考えると、その感覚の正体は夢でした。</p>

<p>　最近は私はあまり夢を見ないのですが、以前はよく夢を見ていて、それは例えば家から県境に向かって歩くとその隣県の街に着くとか、山道を歩いていると不意に街中に着くとか、そういう夢に近い感覚だなと思ったのです。</p>

<p>　どうも私は、夢が先か感覚が先か分からないのですが、入り口だけ知ってて行き先を知らない道を見ると、その先に見知らぬ世界があるような気がするのです。</p>

<p>　つまり<a href="../14/歩き慣れない道を歩くこと.html">前回のブログ</a>の要点は、歩き慣れない道＝行き先を知らない道を歩くことは、その「見知らぬ世界」を体感することである、と言えそうなのです。</p>

<p>　で、夢の話で似たような話があって、それは鉄道の夢です。</p>

<p>　パターンとして二種類があって、</p>

<p>・見知らぬ駅から家に帰ろうとする</p>

<p>・知ってる駅から知らない駅に行こうとする</p>

<p>にざっくり分類できると思います。</p>

<p>　前者は、知ってる行き先の列車に乗るという夢が多いです。見知らぬ駅でも、ちゃんとSUICAは使えるので不思議なものですね。</p>

<p>　で、後者は「起きてみればそんな路線がないことは当然のようにわかるのに、夢の中だと本気でその列車に乗ればそこに行けると思ってしまう」という夢です。</p>

<p>　夢の中だけなら実害はないのですが、たまに夢で見た路線が実在するような感覚になることがあって、しかもそれが長く続いてて、未だにその路線がないことが信じられないようなものもあるので、若干大変です。</p>

<p>　これも、「行き先を知らない道」と似ているのではないでしょうか。私は、見たことあるけど知らない道に、自分の好奇心を、期待を、仮託しているのかもしれません。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　近所のスーパーで、なんで店内でモスキート音が流れてるんだろうと思ったら耳鳴りでした。まだ若者の伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記7</title><link href="/2024/04/19/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%987.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記7" /><published>2024-04-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-19T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/19/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%987</id><content type="html" xml:base="/2024/04/19/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%987.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第七話感想。</p>

<p>大体予想できてたがエーコちゃん回のよう。色の付いた瓶……マニキュアの類だろうか？</p>

<p>エーコちゃん誕生日。ミキちゃん登場回でヘアピンの印象が強いって言われてたけど、そこまでヘアピンのプレゼントが被る？</p>

<p>「頭がおめでたい感じだったので」……ヘアピンの文脈なかったら悪口だぞ、まぁ両者とも分かってそうだが。</p>

<p>褒め合い抱きつき合戦。平和だなぁ。エーコちゃんタマちゃんには普通で、ハナちゃんにはちょっと照れるような行為っぽいけど。</p>

<p>エナミ先生登場。「それでそんなおめでたい感じに」……これは悪口じゃね？　でも両者ともうまく受け流しているので実際どうなのかよく分からん。この二人のやりとりは、(マンガ的)大人のやり取りって感じでこれはこれでいいですな。</p>

<p>エーコちゃんがエナミ先生のようなタイプが好きな理由は自身に好意を過度に持たずそっけないから、ということでいいんだろうか。周りが誑かされている人間ばかりだとそう思うのも普通か。</p>

<p>カムリ→エーコのプレゼントはヘアピンではなく指輪。ちょっと重め感情を感じる。……なんでお互いに指のサイズ知ってんだろこの二人。</p>

<p>「このようにクラスの心が一つになるなんて奇跡ですよ！」……カムリちゃんはエーコちゃんに対する想いが一個飛び抜けてるという描写だろうか。</p>

<p>で、ヘアピンをどこで買ったかは秘密とのこと。誰かに貰ったんじゃないかなと邪推。</p>

<p>と、ここで急展開。飲み過ぎて記憶のないエナミ先生と、なぜか手首を縛られて寝ているエーコちゃん。夢オチカードは最序盤に切ってるし、雰囲気もそうじゃないので現実だろう。</p>

<p>西村さんになりすまして自身への感情を聞き出すエーコちゃん。……思ったよりエーコ→エナミの……湿度？　が高いぞ。</p>

<p>で、手首の謎も解けたが、酔っ払いの妄言は作劇の倒叙を生み出すには便利ですな。</p>

<p>「もう少し抵抗しろよ」、それはそう。てか一晩急に帰らずに親御さんは何の音沙汰もないのか。……と思ったらちゃんと根回ししてあった。</p>

<p>この……なんつーか、徹夜明けの空の色というか、早朝の静かーで全体的に寝ぼけているような雰囲気、いいなぁ。</p>

<p>……エーコちゃん優位な会話だと思ってたのに、最後の一手でひっくり返った？　その辺はさすがオトナの面目躍如といったところか。</p>

<p>↑全く同じことをエーコちゃんも言っていた。私(千都)の感覚は正しかったんだな。</p>

<p>エナミ先生のネックレス。瞳の色に近い色のアクセサリーという意味ではエーコちゃんの「秘密」のヘアピンに似ていて、エーコちゃんもそこに注目したわけだが、昨日買ったものだと判明。やっぱ何か意味があるな。</p>

<p>「内緒話に付き合ってもらえないかな」、ここで明かされるのだろうか。</p>

<p>まさかのアクセサリーを作った側だったとは。てっきり恩人が同じのを付けてたとかだと思ってた。でも何でお店に置いてあるんだろう？</p>

<p>物語が「日常の構築」から「変化」に向かいつつある気がする。エーコ→エナミの矢印が大きくなって、カムリちゃんは多分自立していくんじゃないか、その過程でなんらかのイベントが発生するんじゃないかという予想。</p>

<p>「内緒の共有」といえばハナちゃんの浪人の話はまだ誰にも(先生以外)明かされていないが、それもこういう感じで告白することになるのかな。</p>

<p>↑おんなじ事をハナちゃんも言っている。今日は先読みが冴えている。</p>

<p>これにて第七話観了。変化の端緒を垣間見るような話だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第七話感想。]]></summary></entry></feed>