<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-15T21:46:42+09:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">ホトトギスの鳴き声</title><link href="/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="ホトトギスの鳴き声" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html"><![CDATA[<p>　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。</p>

<p>　てかこういう祭りやらなんやらで物品の授受があるのってひょっとして田舎だけなんですかね？</p>

<p>　ということで田舎のお話。私こと伊那すいうが住んでいる飛騨地方に伝わるお話を記録しておこうと思います。別に私が記録しなくてもどこかに残ってそうな気もしますが、飛騨弁のサイトの大きいところがジオシティーズの終了で吹っ飛んだといったような前例がありますし、バックアップはいくらあってもいいですからね。</p>

<p>　ということで私のうろ覚えの話をここに書いていこうと思います。</p>

<p>　――ある山奥にホトトギスの兄弟が住んでいました。</p>

<p>　ホトトギスの弟は、川で魚を獲ってきて、家に帰ってきたところです。</p>

<p>　弟は魚を焼いて、兄においしいところを残しておこうと、魚の内臓とかのあまりおいしくない部分だけ食べて寝ました。</p>

<p>　遅れて帰ってきた兄。家にあるのはおいしいところだけ残った焼き魚と、寝ている弟。</p>

<p>　そこで兄はあろうことか、「こんな魚のおいしいところだけ残しておくなんて、きっと弟はより良いものを食べたに違いない」と疑ってしまいます。</p>

<p>　そして兄は、家にあった包丁で弟の腹を裂いてしまいます。</p>

<p>　しかし、弟の腹からは魚の内臓しか出てきません。</p>

<p>　後悔先に立たず、これを悔やんだ兄はこう鳴いたと言われています。</p>

<p>「包丁欠けたか、弟切ったか」、「ホッチョカケタカ」と。しゃみしゃっきり。</p>

<p>　――以上が私の住む周りで伝わる「ホトトギスの鳴き方に関するお話」です。「しゃみしゃっきり」とは、これも飛騨の言葉で「これでお話はおしまい」という意味だそうです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">長期暦の追加</title><link href="/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="長期暦の追加" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　蓮間れるみの開発日記です。</p>

<p>　暦欄の左側が若干寂しかったので、マヤ文明の暦みたいな形で、16桁の文字列を生成するようにしました。</p>

<p>　一度見た文字列は、約151京0675兆9202億4503万4793年後に全く同じものが現れて、理論上はその間にもう一度見ることはできません。理論上。</p>

<p>　たぶんその前にjavascriptの変数の桁数が足りなくなって計算不可になると思いますが、たぶんそれより前にこのサイトが使えなくなる(インターネットが壊れるとか、githubpagesがサ終するとか)方がはるかに確率が高いです。諸行無常。</p>

<p>　追記：あの郵便番号みたいなやつですが、長期暦を追加したらただの下位互換になってしまったので廃止しました。代替として、どうせということで分かりやすさに振って、彼水数(伊那すいうが人工言語を作り始めた日から今日までの経過日数)と、旬号暦における一日の始まりからの24時間を96等分した「刻」を導入しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間れるみの開発日記です。]]></summary></entry><entry><title type="html">カレンダー機能の追加</title><link href="/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="カレンダー機能の追加" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。</p>

<p>　このブログが公開されて、あなたがここを読んでいる頃には既に見えていると思いますが、サイト最上部に「旬号暦」を表示するようにしました。</p>

<p>　旬号とは久入会議で使用している固有暦で、年数ではなく日数を数えているところが特徴です。日本の元号みたいに漢字二文字+2桁の数字で日付を表します。昔は久入すいうのTwitterのユザネにいちいち現在の旬号を書いていたのですが、Twitter仕様変更によりしばらく公に出来なくなって今に至ります。おのれイーロン。</p>

<p>　本来は日没の時間から一日が始まるのですが、それを馬鹿正直に実装してもそれに見合う利益があるわけではないので、単純に日本時間18時きっかりに一日が始まるようにしました。</p>

<p>　で、その右にある郵便番号みたいなやつはオマケで実装したヤツで、この3+5桁の数字があれば何年何月何日の何時何分頃のことなのか±15分位の精度でざっくり分かるというものです。かなり無駄のある実装をしていて、効率を求めるならもうあと2桁くらい削れたのですが、見栄えと冗長性の兼ね合いでこの形になりました。特に使用する予定はありません。なので正式名称も決まっていません。</p>

<p>　余談ですが、暦欄の背景色は伊那が決めました。「今の恵生ニルクレシィのトップページの背景色は薄明の頃の空の色から採っているので、そこに差し込む朝焼けのような存在にしたい」とのことです。奴の美的センスはよく分かりません。</p>

<p>　余談そのに。現在決定している旬号はグレゴリオ暦2026年初頭までで、もし私かその他メンバーがそれまでにサイト内の旬号データを更新しないとおそらく暦欄が壊れます。もし我々が健在なのに旬号の表示がおかしくなっていたら久入すいうのTwitterまでご連絡ください。</p>

<p>　以上、開発日記でした。無線のマウスを買い換えたら執筆中にスリープして操作不能になるので若干うざったいです。</p>

<p>　追記：パスの指定法に問題があって一部ページで旬号暦が正しく表示されていませんでした。一応の修正はしましたが、もしサイトの一番上の赤いところにundefinedと書いてあるのを見たら、久入の誰かに伝えてください。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。]]></summary></entry><entry><title type="html">暦機能の更新</title><link href="/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="暦機能の更新" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。</p>

<p>　おそらく右上にXq000Lp00/XX00:000-00000みたいな感じで記号と数字が並んでいると思いますが、スラッシュの右半分は<a href="./2024-09-14-カレンダー機能の追加.html">今朝のブログ</a>で紹介したときと変わっていません。旬号暦と名称未定の暦です。</p>

<p>　追加したのは左のXqとLpです。</p>

<p>　Xqは「次の秋分の日までの日数」です。厳密に言うと、秋分点通過きっかりのタイミングを計算している関係で同じ日に見ても違う数字になる可能性があります。あと、極めて簡略化した計算式を使っているので、そのうちズレるかもしれません。まぁグレゴリオ暦の秋分の日自体前後2日以下くらいしか変化しないので、そこまで極端に狂うことはないでしょう。たぶん。</p>

<p>　Lpは「大まかな月の満ち欠け」です。日本の旧暦とか、月齢とかと同じくらいの数値を取って、14が大体満月、0と28が大体新月です、が、これもいい加減な実装しかしていない+既存で使っている暦を使いまわした関係できっかり月の動きを計算しているわけではないです。</p>

<p>　以上です。カレンダー機能はこんな感じですが、他にも軽微なミスを修正しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ブログ再開の報告</title><link href="/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A.html" rel="alternate" type="text/html" title="ブログ再開の報告" /><published>2024-09-13T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-13T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A</id><content type="html" xml:base="/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A.html"><![CDATA[<p>　3ヶ月ぶりの更新です。3ヶ月経ってるのに未だにチョコレートが溶けるような暑さが続いているのは何なんでしょうね。伊那すいうです。</p>

<p>　7月あたりから今日まで長いお休みを頂いておりました。ブログだけでなくTwitterとかも全部停止していました。</p>

<p>　Twitterはちょっと前から復帰していたのですが、深夜の寝付けない焦燥感に急かされるまま界隈の話題(IPAの記法の話)にいっちょ噛みしたら微妙に広がってしまって、炎上というほどではないのですがFF外からの巻き込みリプが来るくらいには広がってしまい、SNSって怖いなと思ってしまったのでまたしばらくTwitterは見る専になります。何か思ったことがあったらブログにシタタめることにします。</p>

<p>　……ちょっと話題が逸れるのですが、最近になってこのブログの過去ログを見てたら、結構面白かったんですよね。そりゃ自分で書いた文章だから自分の好みに合うのは当然なのかもしれませんけど……。</p>

<p>　こほん。</p>

<p>　で、休止していた理由ですが、単純に「SNS疲れ」と形容してしまっていいものだと思います。8月までTwitterは見ることすらしていなかったので界隈のトレンドとか相互さんのリアルの変化とか一切追えていません。あと、恵生ニルクレシィとは別口で所属している団体の方でちょっとしたゴタゴタがあって、それによる疲弊を避けるため、という理由もあります。</p>

<p>　今は大体解消に向かいつつあって、それで私もTwitterを追えるくらいには復活してきたのですが、ブログは後回しになっていました。</p>

<p>　何故かというと、書くことが特にないからです。</p>

<p>　今日の更新も、実は新笈霜語の記事の修正のついでなんですよね。</p>

<p>　いや、書き始めれば、今日みたいにある程度の文章を出力できるようになっているのかもしれません。その意味では書くことが特に「なかった」からという、過去形のほうが適切かもしれません。</p>

<p>　ということで近況ですが、最近はユーティゲートとは別の(比較的軽めの)世界観をいくつか練っていて、その設定で小説を書いてみようかなといった感じです。</p>

<p>　ユーティゲート世界観は、世界観そのものの創作としてはそこそこ面白いのですが、なにかそれで物語を起こそうと思うと若干世界観が重たい(雰囲気が暗いとかじゃなくて、考慮すべき事象が多いわりにそれを考慮することで得られる面白さが少ない)ので、ユーティゲートから要素をピックしてきて世界観に起こしたりしています。</p>

<p>　人工言語も、Twitterの復帰に伴ってじわじわと進んでいます。まぁ進んでいるといっても特に原動力があるわけでもないので完全に惰力ですが。</p>

<p>　一方――と言っていいのか微妙ですが、千翠れいしの活動、つまり短歌詠みは完全に止まっています。奴曰く、インプット圧をロストした結果アウトプット欲がなくなってしまったらしいです。インプット不足は久入メンバー全体の問題ですが、千翠にはそれがかなり顕著に表れたようです。</p>

<p>　あと、千都沙和のアニメ鑑賞日記も止まっています。つまりアニメも最近はほぼ観れておりません。友人にオススメされた作品はいくつかあるのでインプット圧の強化策の一環としてアニメを観るという目標はあるのですが、義務感でアニメを見てもしゃあないので、もうしばらくお休みさせておこうと思います。</p>

<p>　お知らせはこれくらいですかね。何か気になる点があったら、久入すいうのTwitterにご連絡ください。今なら復帰しているので。</p>

<p>　……これ、うまくアップロードできるかしらん。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　3ヶ月ぶりの更新です。3ヶ月経ってるのに未だにチョコレートが溶けるような暑さが続いているのは何なんでしょうね。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">現状報告と今後の見通し</title><link href="/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97.html" rel="alternate" type="text/html" title="現状報告と今後の見通し" /><published>2024-06-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-06-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97</id><content type="html" xml:base="/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97.html"><![CDATA[<p>　部屋に置いておいたチョコレート菓子が溶ける時期になってきましたね。皆様いかがお過ごしでしょうか。伊那すいうです。</p>

<p>　……皆様以前に久入は大丈夫なのか、と言われそうですね。実際このブログを更新するのは約3週間ぶり、動きがなさ過ぎて一度は表示されるようになったGoogle検索にも出なくなる有様。</p>

<p>　5/17付の<a href="../../05/17/近況報告リターンズ.html">近況報告リターンズ</a>で報告した父の体調ですが、現在手術入院となっていて、現在久入家の全てのリソースがそれに注ぎ込まれています。端的に低浮上の原因を述べるならこれが原因です。</p>

<p>　今は隙間の時間を見つけてこのブログを書いています。書いたところで体裁の整った形にしてアップロード、という過程を経るのは意外と大変なことを知りました。先月までは普通にやっていたことなのに、今ではブログ記事の起こし方すらおぼつかない状況。</p>

<p>　幸いなことに、父の容態はだんだん改善方向に向かっていて、退院までは少し時間に余裕が出てくると思いますので、それまでなんとかブログの勢いを持ち上げていきたいと思います。</p>

<p>　――そうそう、明日から枇寸旬が始まります。雨は降らないけど、そろそろ梅雨なんですかね。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　部屋に置いておいたチョコレート菓子が溶ける時期になってきましたね。皆様いかがお過ごしでしょうか。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">反省</title><link href="/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81.html" rel="alternate" type="text/html" title="反省" /><published>2024-05-25T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-25T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81</id><content type="html" xml:base="/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81.html"><![CDATA[<p>　なづきに次ぐレアキャラの千翠れいしです。</p>

<p>　タイトルが『反省』で、こりゃ何事かとお思いの方もいらっしゃるかと思いますが、実は思ってはいないのですが、読者がいるという前提のモトでブログというのは動いているものですので、ここでは仮にこのブログに読者がいて、その中にこのタイトルに不安がっている方が存在する、ということにしましょう。そうしないと話が進みませんからね。</p>

<p>　で、具体的に何を反省したいかというと、最近の千翠の短歌、似たようなテーマが続きすぎているということなんですね。具体的には「私」と「あなた」と「キミ」が多すぎる。これら二人称は別に特定の誰かを詠んでいるわけではなく、その時々の状況によって不定なのですけど、それにしても多い。</p>

<p>　テーマが同じで使ってる言葉も同じならそれは本来一つにまとめちゃって良いような気がします。で、どうしてそうなるかというと私という人間は日記の代わりに短歌を使っているために起きるのですが、つまり同じことをずーっと考えてるから似たような短歌しか出力できないということになるのです。</p>

<p>　で、それに気付いたのはブログの更新のためにまとめて自分の短歌を見直したからなんですが、Twitter(現：X)を見返してみると一時期に比べて伸びが悪いのですね。マンネリとか低活動とか色々言い訳は出てきますが、結局飽きられてきたというのが結論として一番分かりやすいのではないかと思います。</p>

<p>　なんかね、切れ味が落ちたなー、というのは自分でも分かってはいたのですが、ここまで露骨に数字に出るとさすがに危機感を覚えるわけです。ぺけったーの評価が良くないというのは単純にアルゴリズムに適合していないだけなのかもしれませんが、それでも。</p>

<p>　千都沙和も小説の描写力をたびたび指摘されますが、根っこは同じところにある気がしていて、それは単純に「観察不足」。ものをちゃんと見ていないからものが書けないのです。</p>

<p>　ということで、なるべく自分の内心ではなく(もしくは内心であったとしても)、もう少し比喩的というか、ものを描き切るというのを今後の課題にしようと思います。</p>]]></content><author><name>qidri</name></author><summary type="html"><![CDATA[　なづきに次ぐレアキャラの千翠れいしです。]]></summary></entry><entry><title type="html">近況報告リターンズ</title><link href="/2024/05/17/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html" rel="alternate" type="text/html" title="近況報告リターンズ" /><published>2024-05-17T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-17T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/05/17/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA</id><content type="html" xml:base="/2024/05/17/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html"><![CDATA[<p>　恵生ニルクレシィの更新が復活します。管理人の伊那すいうです。</p>

<p>　父の体調が回復してきたので、少し時間に余裕が出来てきました。なので全体的にちょっとずつ創作を動かしました。</p>

<p>　ただ、一週間以上間を開けてしまったので、まだ感覚が戻ってきていません。なのでしばらく低空飛行を続けることにします。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　恵生ニルクレシィの更新が復活します。管理人の伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">近況報告とgwへの恨み節</title><link href="/2024/05/06/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8GW%E3%81%B8%E3%81%AE%E6%81%A8%E3%81%BF%E7%AF%80.html" rel="alternate" type="text/html" title="近況報告とgwへの恨み節" /><published>2024-05-06T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-06T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/05/06/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8GW%E3%81%B8%E3%81%AE%E6%81%A8%E3%81%BF%E7%AF%80</id><content type="html" xml:base="/2024/05/06/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8GW%E3%81%B8%E3%81%AE%E6%81%A8%E3%81%BF%E7%AF%80.html"><![CDATA[<p>　青髪や緑髪のキャラクターがクロマキー合成で透けてしまう現象。だからなんなんだ、伊那すいうです。</p>

<p>　今回は色々と報告があります。まず恵生ニルクレシィの話で、千翠れいしの短歌集のたまてばこ機能を蓮間が改良しました。前はたまてばこボタンを押下→リンクが生成されるので開ける→短歌単体のページに飛ぶというキモチワルイ仕様だったのを、短歌集ページを読み込むときにランダム選択された短歌が一首表示される仕様にしてくれました。</p>

<p>　もう一つ、これは身内の話なのですが、養父の体調が連休初日(5/3)から急に悪化したため、その介護に追われてブログやTwitterを更新する余暇があまりないというのが現在進行形の状況として存在します。なので、明日病院が開いて受診出来て、その結果が分かって病状が落ち着くまで、しばらく全体的に発言量が減ります。</p>

<p>　……正直、私は連休にいい思い出がありません。連休がそのまま休みになるような職種の家族じゃないですし、用事をしようとしても銀行も市役所も病院も開いてない。そのくせ自分たちの体調は連休を狙いすましたように悪くなる。5/3の金曜日がたまたま連休のド頭だったという事実だけでも、私は連休を呪いたくなります。</p>

<p>　ということで、一時的に恵生ニルクレシィの更新も止まる可能性が高いことを報告しておきます。余裕があまりないのでブログも短めです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　青髪や緑髪のキャラクターがクロマキー合成で透けてしまう現象。だからなんなんだ、伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">「認知の歪み」というデッドロック</title><link href="/2024/05/03/%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E3%81%AE%E6%AD%AA%E3%81%BF-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%83%87%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF.html" rel="alternate" type="text/html" title="「認知の歪み」というデッドロック" /><published>2024-05-03T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-03T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/05/03/%E3%80%8C%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E3%81%AE%E6%AD%AA%E3%81%BF%E3%80%8D%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%83%87%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF</id><content type="html" xml:base="/2024/05/03/%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E3%81%AE%E6%AD%AA%E3%81%BF-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%83%87%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF.html"><![CDATA[<p>　5月最初のブログ更新です。外ではもう蝉が鳴いています。</p>

<p>　さて、今回は久入すいうのTwitterで提起された「認知の歪みは悪口か否か」という話をブログにまとめようと思います。</p>

<p>　まず前提として、私(伊那)は「認知の歪み」を悪口(少なくとも、プラスの意味では用いられていない言葉)だと認識していました。その理由が、「久入すいう」を治療しようと志向していた人物が執拗に「久入すいう」を否定する際に用いられていた言葉だったからですね。今なら分かる、これは生兵法とコミュニケーションの不足が招いた、誰も想定していない誤解であると。</p>

<p>　まぁ、でも一度染みついた思考様式というのはなかなか変えられないものなのです。要は、自分を否定されるときに同時に使われる言葉って、少なくとも良い印象は持てないじゃないですか。当時の相手は久入すいうを否定しようとはしていなかった(と信じたい、そうじゃなかったらまた人間不信になる)と思うのですが、少なくともその言動に付属する言葉のチョイスが原因で、久入すいうは「認知の歪み」という言葉を人を否定するときに使う言葉なんだなぁと思ったわけです。</p>

<p>　で、ここに厄介な問題が一個ありまして。「認知の歪み」って単語、意味が強すぎるのです。</p>

<p>　意味が強いってなんぞやと思われるかもしれませんが、人の精神障害を治療できるくらいの言葉なので、使い損ねた時の威力というのも同時に強くなるのです。薬も過ぎれば毒になるというのに似ているかもしれません。言葉のくすり。</p>

<p>　ここで起きた久入すいう内での誤解について、冷静なうちに言語化しておこうと思います。</p>

<p>　そもそも、意味が強いという話にもつながってきますが、「認知の歪み」ってメタ認知なんですよね。ある階層を俯瞰的に見る、一段上の考え方。</p>

<p>　で、メタを扱う環境での不具合と言えば、そう「自己言及のパラドックス」。「この文は間違っている」という、常に文から一段上の目線を持つ言及を行うと真偽の判定が出来なくなるというアレですね。</p>

<p>　このパラドックスが、見事自分にクリーンヒットしたわけです。どうヒットしたかを書いていきます。</p>

<p>　まず、「認知」というものを想定します。これは自分の意識とかそういうのに相当します。</p>

<p>　で、ここで「この認知は歪んでいる」という述語を用意します。認知について言及しているので、これは一段メタな階層の文になります。</p>

<p>　ここで既に自己言及のパラドックスが登場しています。そう、「この認知は歪んでいる」という「認知の歪み」の等価文です。クレタ人のパラドックスにも該当するかもしれません。</p>

<p>　それはどういうことかというと、まず歪んでいるにしろそうでないにしろ、ある認知が存在して、それが自分の思考を司っているという、単純なモデルを仮定します。</p>

<p>　ここで、もし仮に自分の認知が歪んでいると仮定したら、「認知の歪み」を正しく認知できないということになります。そして、そうである自身の認知は歪んでいることが示されます。</p>

<p>　逆に、もし仮に自分の認知が歪んでいなければ、「認知の歪み」を正しく認識して、自身の認知が歪んでいることを証明できます。</p>

<p>　……分かりましたか？　「認知の歪み」という述語を導入すると、それだけであらゆる認知を歪んでいることにできます。</p>

<p>　これは、今の議論を「認知が歪んでいれば、認知が歪んでいるのだ」という簡単な文に落とし込むことで説明できます。</p>

<p>　「認知の歪み」を命題Aとすれば、この文は「A→A」であり、論理学的には常に真の文になります。</p>

<p>　ここまでが我々に生じたデッドロックの顛末です。結果として私は治療者に対し不信を抱くようになり、また治療者も久入に不信が生じたようで、縁を切られてそれっきりです。</p>

<p>　……今調べたんですけど、デッドロックって情報工学の専門用語らしいですね。簡単に説明しておくと、2つ以上の事象がお互いにお互いの進行を阻害していて、片方を解決するためにはもう片方を解決せねばならず、そちらを解決するためには元の問題を解決しなければならない、という状態をデッドロックと言います。</p>

<p>　私は見事にこれにハマってしまいました。「認知の歪みを治すにはまず認知の歪みを治さなければならない」、まさに私に生じた思い込みでした。</p>

<p>　で、これを解消する方法は単純なようでなかなか難しい行動で、まず自身の思考にメタ認知を導入します。</p>

<p>　そうすると、「A→A」の対偶「￢A→￢A」、つまり「認知が歪んでいなければ、そもそも認知は歪んでいないのだ」というトートロジーに気付けます。この文も論理学的には常に真です。</p>

<p>　これは常人の思考を考えれば分かります。普通の状況において認知の歪みなんて言葉は出てきません。つまり、認知の歪みを認識できるのは認知の歪みを突き付けられた人間だけで、普段はそんなこと考えなくても生きていけるのです。</p>

<p>　つまり、自身の認知が歪んでいることを、いわば呪いのように自覚しなければ、そもそも「認知の歪み」なんて概念に惑わされずに済んだわけです。</p>

<p>　……治療者の名誉のために補足しておくと、当時の久入は今の私(伊那)から見てもおかしいと分かるくらいに認知が歪んでおり……というとアレですが要するに人間関係に対する認識がおかしくなっており、治療者及び友人一同には多大なる迷惑をかけたことはここで明言しておきます。</p>

<p>　それはさておき、私もメタ認知を身に着けたことで、「冷静なら」常人並みの思考を(いちいちメタ認知を挟むことで)ある程度模倣できるようになりました。お医者さん曰く、「それが常にできるならそれはもはや悟りの領域だよ」だそうです。それによって、「認知の歪みと名付けられたデッドロック」から、一時的に(精神の冷静を条件として)抜け出すことが出来ました。でも、未だに感覚上はあの頃の自己否定感/観から抜け出せておらず、見かけるとざらっとした感覚が心臓を撫でます。</p>

<p>　この「認知の歪み」という語に対する憎悪には、もう一つ理由がありまして。</p>

<p>　それは、「あなたの認知は歪んでいて、それを認知できる治療者の認知は正しいのだ」という、メタ認知をそのまま立場の高低に持ち込んで、自身が治療者に対して一段下の位置にいるかのように錯覚させられた現象によるものです。</p>

<p>　これの解決法もメタ認知で、要は「自分の認知はどうやら歪んでいるようだが、それは自分でも認知できるので別にあなたのほうが偉いということはない」という思考を身に着けたからですね。ここまで辿り着くのに2年かかりました。</p>

<p>　結論。メタ認知はできた方がいい。あとやっぱ生兵法はケガの元。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　5月最初のブログ更新です。外ではもう蝉が鳴いています。]]></summary></entry></feed>