<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-04-16T23:02:06+09:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記4</title><link href="/2024/04/16/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%984.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記4" /><published>2024-04-16T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-16T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/16/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%984</id><content type="html" xml:base="/2024/04/16/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%984.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第四話感想。</p>

<p>人見知りだったハナちゃんが成長して……ると思ったら万年さんになんて声をかければいいか分からないから教えてくれ、と。私はそうでもないけど、電話するときに台本を書かないと何言うか分かんなくなるタイプの人っているよね。</p>

<p>と思ったらOP明け。ホントに台本書いとるー！？　そして万年さん(ハンネンさんと聞こえるが、自信がないので漢字表記)もなんかヤバそうな気配。</p>

<p>なるほど。ハナちゃんと同じポジションの人間か。浪人生で、コミュ障で。伊那曰く、こういうキャラは対比の対象になってて、先に高校生活を始められてる分だけハナちゃんと差がつくはず、とのこと。ホントかなぁ。</p>

<p>そして唐突に浪人暴露。こういうのは夢オチと相場が決まっている。伊那論だと重大な秘密はそう簡単に明かしゃしないだろうし、何らかの不安が夢に現れてるってことなんじゃないか。</p>

<p>7時と8時しか文字盤のない朝特化の目覚ましに起こされるハナちゃん。「ものすごく都合の良い夢を見てしまった……」、当然だけど「浪人した自分をそのまま受け入れてくれる」のはハナちゃんには「都合の良すぎる話」なんだな。</p>

<p>球技大会→万年さんの荷物の話題。宅配業者に再配達を強いないシオンちゃんの対応は素晴らしいが、「普段家に居るのに受け取れない」のは寝てるからなのか？　昼夜逆転してると受かった後一限がツライぞ。</p>

<p>「万年さんの部屋、私の部屋みたい……」、一人暮らしの割に妙に小綺麗(というか段ボール箱くらいしか目立った家財がないし妙に広い)部屋だが、これも万年さんとハナちゃんの共通項というか、何かを無意識に拒絶していることを示しているのだろうか。</p>

<p>通販依存気味の万年さん、「コンビニに行く服がない」というのは、「半径5分の社会性すらない」ということを言っているのでは？　って伊那が言ってた。ハナちゃんにも最初攻撃的だったし、ハナちゃんよりダメな感じの人っぽい。</p>

<p>「受験……してないんだ」、受けた上で全部落ちるよりヒドいが、これだけ社会性がないと就職も無理そうだし、親は何をしているのだろう。自身でバイトをしているはずがないので家賃や通販代などは親からの仕送りであるはずだが、金だけ渡して後は放任という形なんだろうか。受験生であるフリだけはしておかないと援助を打ち切られるからどこにも受からなかったことにしているのだろうか。</p>

<p>ハナちゃんも万年さんも、風邪の類で受験に失敗しているらしい。どこまでも似ている二人だ。……ちょっとひねりがないような気もするが、まぁ何かしら後で出てくるんだろう。</p>

<p>憧れの先輩像が枷になって引きこもりになった万年さん。「くだらないよな」、その自虐はハナちゃんにも刺さるぞ。自虐が人を巻き込む好例だ。</p>

<p>自卑他尊合戦は万年さんの負け。だから差がつくって言ったでしょう、と伊那。まぁ……確かに……。</p>

<p>タマちゃんからの電話。和風の部屋と服に漫画と思しき本と本格的なPCが妙にミスマッチ。</p>

<p>友達組の救援。エーコちゃんのソレは年上にも作用するのね……どっちが年上か分からん、というか万年さんが高一組から3-5歳上には見えん。大人の威厳テキな何かがないのは、18歳を引きずり続けているからなんだろうか。</p>

<p>……なんか、やけに大人らしきコーデになったな？　と思ったらオーダーミスマッチ。まさか出掛けるから服が欲しいと言われてコンビニに行く服を求められてるとは思うまい。出掛けるという語の幅の広さも感じる。</p>

<p>「本当にそれでいいの？　コンビニ行けるだけでいいの？」本質を突くカムリちゃん。ここの一歩が、今日コンビニへ行くだけの一歩か、そこから外の世界に歩み出るための一歩か、ここの返答で変わる。……実際のところ私(千都)は外に出ること=偉いとは思っていないが、社会的な要請及びそれを元にした伊那論ではその方が「前に進んでる感」が出るとのことで、ここでコンビニに行くだけ(エーコちゃんたちの来訪というチャンスをフイにする)という返答だったら何のために万年さんが出てきたのかという感じは受ける。</p>

<p>世界を開く一歩を選択して家路に就く二人。やっぱり万年さんも外に出るためにエーコちゃんたちがやってきたのはまたとない機会だと分かっていたんだな。</p>

<p>「何も変わらないとも思うけど」「変わってしまったら、怖いもんな」、このアニメ全体のテーマな気がする。ハナちゃんの人生、万年さんの人生、ハナちゃんの秘密。……ひょっとして、万年さんを外に連れ出したのがハナちゃんだったように、ハナちゃんの浪人を友達に明かすキッカケに、万年さんはなるのだろうか。さすがにそこまで枠に嵌めないか。</p>

<p>万年さん改めヒロエさん、とハナちゃん。互いの秘密と心情を知るものとして、お互い良い相談相手になるのだろうか。「ゆっくり、焦らずにだな」、だからさっきのと合わせてこの話のテーマは、「急な変化は怖いから、ゆっくり慣れるように変化していこう」ということを言っている……のか？　伊那論を機械的に使うとこういう結論になる。実際それが正しいのかは、物語が教えてくれるだろう。不意に秘密が暴露されて、それで友人関係が大きく急激に変わってしまうようなら、この仮テーマは(作者的に)間違っているということになる。</p>

<p>「ちょっと、コンビニまで」……成長したなぁ。第一話の最後に自己紹介したハナちゃんみたいな描写だ。ハナちゃんに敵意を向けてた頃がもはや懐かしい。</p>

<p>これにて第四話観了。サブ軸というか、比較対象というか、新たな成長枠としてヒロエさんが登場した回だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第四話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">他人を愛すること</title><link href="/2024/04/16/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E3%82%92%E6%84%9B%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%93%E3%81%A8.html" rel="alternate" type="text/html" title="他人を愛すること" /><published>2024-04-16T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-16T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/16/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E3%82%92%E6%84%9B%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%93%E3%81%A8</id><content type="html" xml:base="/2024/04/16/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E3%82%92%E6%84%9B%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%93%E3%81%A8.html"><![CDATA[<p>　近所の猫屋敷でねこが日向ぼっこしていました。もはや初夏な陽気に当てられた伊那すいうです。私のブログは週一更新ですが臨時便をお届けします。</p>

<p>　まず、私がいわゆるメンヘラであり、過去に自○未遂を何度か試みたことがあるという前提から話す必要がありそうです。私が伊那すいうを名乗るようになる前から、そして名乗るようになってからも、こうした行為によって切れた縁がいくつもあります。</p>

<p>　私には不思議でした。どうして他人が命を絶つだけで(しかも失敗してる)、ここまで人は苦悩するのか。</p>

<p>　で、最近久入内で流行ってるメタ認知をこの案件に取り入れてみたわけです。そしたら思い当たる節が多すぎた。</p>

<p>　まず、死というのは俗世との全ての縁を切る行為であり、旧友人からしてみれば自身との縁は切りたかった縁だったのかと思わせること。これは別にメタ認知がなくても辞書でも引いてればわかることですが、もうちょっと深刻な話がありまして。</p>

<p>　私(伊那)を友人だと思ってくれていた(友人関係にくれたという動詞は不適切な気もしますが、私の感覚としてこうなのでこの表現を使います)人からすれば、私の自○というのは「あぁ、私(友人)は、すいうさんの生きる理由になれなかったんだ」と、ガッカリというか、失望というか、落胆というか、そういうのを心にずんと落とし込んでしまっていたんじゃないかなぁと気付いたのです。</p>

<p>　生きる意味、という言葉は大袈裟かもしれませんが、ちょっとしたフックというか、アリアドネの糸というか、そういうもの……「すいうさんを現世に支える存在」になりたくて、なろうとして、結果なれなかった人というのは過去にもいたんじゃないかと。そんなのになろうとした人間がいたなんてことは、未だに自分の感覚では信じられないけど、結果として、多くはないとはいえ、いたんだという事実がどうやらここにはありそうなのです。</p>

<p>　で、私(伊那)という人間は他人にも自分を愛を振り向けることが出来ない人間で、これを「愛の総量が少ない」と過去に表現したのですが、それが故認識できていなかったのが、「私以上に私を大事にしてくれる人」という存在の実在性です。これはようやく最近認知できるようになったことで、それまでそういう人からしたら私が自虐を繰り返しているのは許せなかった行為なのかもしれないのです。</p>

<p>　……私自身は誰かの生きる意味になれるだなんて思ってはいませんし、それを思ってしまったらそんなのは自分を高く見積もりすぎ、思い上がりだと自身を冷笑するところまで見えるのですが、どうもこの狭い世の中には真面目に本気で誰かの生きる意味になろうとする人がいるようなんですね。</p>

<p>　で、私はそういう人の努力を踏みにじった。その事実は直視しなければならない。</p>

<p>　努力の大切さなんて言うのは小学校で習うことだと思いますが、それに倣うなら、自身(私)が出来ない努力を、他人が励んでいるからといってそれを笑っていい理由には一ミリもならないし、むしろ称賛すべきであることなんですよね。</p>

<p>　で、こういう冷静な分析ってやっぱ冷静な時じゃないと出来ないんですよね。だから、冷静な今のうちにここに記録として残しておくことにします。まぁぺけったーでも同じ話ししたけど。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　近所の猫屋敷でねこが日向ぼっこしていました。もはや初夏な陽気に当てられた伊那すいうです。私のブログは週一更新ですが臨時便をお届けします。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記3</title><link href="/2024/04/15/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%983.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記3" /><published>2024-04-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-15T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/15/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%983</id><content type="html" xml:base="/2024/04/15/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%983.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第三話感想。</p>

<p>ゴールデンウィークエピの模様。サブタイトルが『なみだのぽろぽろ』……なんか不穏。なんとなく両親/シオンちゃんサイドの掘り下げがあるような気がする。</p>

<p>エーコちゃんとカムリちゃんについて。エーコちゃん不在だとカムリちゃんが露骨に落ち込んでるのを見ると、エーコちゃん不在時のカムリちゃんは本質的にはハナちゃんサイドの人間なんじゃないか……？</p>

<p>で、おそらくここからGWに突入するわけだが、最終日に約束をしているので基本的にはここを目標として駆動する回になりそう。日常編(シオンちゃんとのランニングの予定)+サブタイトルの回収エピ(一時的にマイナスなイベント)が挟まって、最終日に約束を果たせるか……！？　みたいな構造になると予想。</p>

<p>GW突入。ハナちゃんパート。まぁ日常回。</p>

<p>エーコちゃんパート。人(女の子)との距離感がやたら近いが、自覚はあるのかないのか。描写的に無自覚なんだろうが……。</p>

<p>カムリちゃんパート。エーコちゃん不在時の家族とのやりとりを見たかったが、睡眠と食事で一日が終わってしまった。ままならない。</p>

<p>タマちゃんパート。同人誌即売会かーい。そういやエーコちゃんのスケジュールをギャルゲに例えたりしてたし、伏線はあったのか。</p>

<p>シオンちゃんパート。シオン→ハヅキ(ハナ母)の関係はどうなってるんだ……？　そして今までで出てきた唯一の男キャラ、ハナちゃんの父親。「ご飯を3人分作る癖が抜けてない」……やっぱ愛されてはいたんだなぁ。「(2人分の癖がついたら)減るのはパパの分だから」……まぁなんつーか、不憫ですな。私(千都)には父親がいないので世の家族の父親の扱いというものはよく分からないが、こんなもんなんだろうか。</p>

<p>家族に友達を自慢するシーン。ここで「それに比べて私は……」ってならない分、伊那(伊那すいう)に比べてマトモというか、まだ健全な精神の持ち主だなと思う。アイツの自虐癖はそんじょそこらのもんじゃないので。</p>

<p>楽しみすぎて飾りを作ったというシーン。……サブタイ回収がまだ来てないので、ここから「友人全員来られない、親は帰ってる、シオンちゃんは実家、ハナちゃんひとりぼっち……」という展開になりやしないかという不安。</p>

<p>予想ハズレー。みんなと合流。流石にそこまでヒドい展開にはならなかったか。</p>

<p>「フラグ立てに余念がありませんなー」、うん。私もおんなじ事思ったよタマちゃん。</p>

<p>自宅到着。「まだ引っ越してきたばかりだもんね」、そうか友人には今年引っ越してきたことになってるから何もかも一年分ズレてるのか。いつまでバレずにいられるのだろう。</p>

<p>ハナちゃんタマちゃんの誕生日。「同い年ですね」って言われて涙するハナちゃん(サブタイ回収)。</p>

<p>これらの一年ズレはハナちゃんの「秘密/偽り」であるから、現在の友人関係は完全でなく、この秘密を明かしたときに、それでも友達であり続けていることで真の友情として昇華するのだ……と伊那が言っていた。伊那流創作術、実はあんまり信用してないのだが。</p>

<p>そしてプレゼント(仲良しのテディベア)をハナちゃんの部屋に託すタマちゃん。今後時々見に来てもいいかというのも含めて「約束」であり、プレゼントは「約束のあかし」ということになろう。モチーフ的には「何もなかったハナちゃんの部屋」に「友人関係を象徴するプレゼントを置く」という意味で一種のマイルストーンになっているのだろうか。</p>

<p>皿がないハナちゃんの部屋、テスト用紙を皿代わりにする。「どこにいてもケーキはケーキ」、なんらかの不変性を暗示しているのか？　定番なら友情の不変性を指すが、単なる考えすぎかもしれない。</p>

<p>そして勉強会。一年余計に受験生してたからか、勉強はかなり出来る模様。スポーツとコミュニケーションはダメダメだったが、人間悪いところばかりではないものだ。伊那もバカじゃないんだからもう少し自分を愛せてやってもいいと思うんだがなぁ。</p>

<p>飾り物の中から両親のプレゼントが出てくるシーン。手紙に両親のパワーバランスが見て取れるが、それはいいとして、「テディベアのリボンを結び直して」から両親のプレゼントと一緒に自分の部屋に置く。伊那流分析ではようやく親と友達の愛情を受け入れられるようになったことを、空っぽの部屋へプレゼントを配置したことで暗喩しているのだ、ということになるらしい。</p>

<p>というわけで第三話観了。全体的に物の授受描写が多い印象のあるアニメである。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第三話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">歩き慣れない道を歩くこと</title><link href="/2024/04/14/%E6%AD%A9%E3%81%8D%E6%85%A3%E3%82%8C%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%82%92%E6%AD%A9%E3%81%8F%E3%81%93%E3%81%A8.html" rel="alternate" type="text/html" title="歩き慣れない道を歩くこと" /><published>2024-04-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/14/%E6%AD%A9%E3%81%8D%E6%85%A3%E3%82%8C%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%82%92%E6%AD%A9%E3%81%8F%E3%81%93%E3%81%A8</id><content type="html" xml:base="/2024/04/14/%E6%AD%A9%E3%81%8D%E6%85%A3%E3%82%8C%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%82%92%E6%AD%A9%E3%81%8F%E3%81%93%E3%81%A8.html"><![CDATA[<p>　たまには遠くに散歩に、と思って出かけたところ、ピアノ教室と思しき建物から千本桜が聞こえてきました。時代感と季節感を同時に味わわされた伊那すいうです。</p>

<p>　……季節感はどこで味わっているのか、って？　鼻ですよ鼻。花じゃなくて鼻。いやぁ、今まで花粉症なんてほとんど症状が出てなかったんですけどね。一昨日あたりから急にひどくなりまして。あれですかね、部屋にクーラーがないせいで夜(寝るまで)にも窓を開けてたのがマズかったんですかね。</p>

<p>　今日のトークテーマは「歩き慣れない道」です。特に何かの暗喩というわけではなく、単純に今まで通ったことのない道を歩く時の感覚について話します。</p>

<p>　前提として、私(伊那すいう)は方向音痴です。なので、ある道を通った時に、その道を反対向きに通るとどういう風景になるかを想像することが出来ません。</p>

<p>　なので、どんな生活圏でも基本的に通り慣れた道しか通らない生活を送ることになります。</p>

<p>　これまでに、「うわこんな道あったんだ」と思った中で衝撃が大きかったのは、</p>

<p>・実家の墓から隣家までの道</p>

<p>・コンビニから下宿先に向かう道</p>

<p>・横浜駅西口のバス停</p>

<p>の3つです。順番に話していきます。</p>

<p>　実家の墓には当然何度も訪ねています。しかし、そこから全然知らない道があることに気付き、ある年の夏にそこを通ったのです。</p>

<p>　コンビニと下宿先も当然何度も通っていました。しかし近道をある時見つけ、そこを通った時の話です。</p>

<p>　横浜駅は大学時代に毎日通っていました。なのですが、途中からバスに乗り換えた方がどうやら便利っぽいぞと思ったのが夏頃でした。なので、その時に初めてバスに乗るために地下通路を通ったわけです。</p>

<p>　この3つに共通して、「なんとなく夏っぽくて、なんとなく残暑が張り付いてて、なんとなく夕焼けてる感じ」という印象があります。夏は、人を惑わせるものなんですかね。個人的にはそういうのは春の役割だと思うのですが。</p>

<p>　なので、今日散歩に出かけたときも不思議な感覚がありました。昔からそこにあるはずの道で、たまたま私が知らなかったというだけでその風景が言い表せないくらい新鮮に見えることが、なんとも不思議でした。しかも今回は春だったので、余計に違和感がありました。</p>

<p>　なお、横浜駅については、初めて訪れた時に「駅にデパートがくっついていること」「そのデパートの二階から線路が伸びていて電車が来ること」にも非常に驚きを感じました。が、これはまた別の話。</p>

<p>　「なんとなく夕方で、なんとなく暖かくて、なんとなくひっそりしていて、なんとなくわくわくする」、そんな道に、また出会った日になりました。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　たまには遠くに散歩に、と思って出かけたところ、ピアノ教室と思しき建物から千本桜が聞こえてきました。時代感と季節感を同時に味わわされた伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記2</title><link href="/2024/04/14/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%982.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記2" /><published>2024-04-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/14/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%982</id><content type="html" xml:base="/2024/04/14/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%982.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第二話感想。</p>

<p>まずスポーツテストの話題。私(千都)も運動は苦手なのでハナちゃんの気持ちは分かる。つくづく親近感が湧くキャラである。なお親近感と好意は別である。私が同じクラスにいたとして、ここまで内向的だとあまり関わり合いにはなりたくないかもしれない。こういうトコが現実の哀しさ。創作のキャラで良かったね。</p>

<p>ここで、去年のスポーツテストの話題になり、ハナちゃんが「去年……」→「B判定くらいだったかな」と言ったシーン。第一話の「一年留年」の留年が去年に起きたことが分かる……が、何かおかしくないか？　留年なら一昨年の記録がなくて去年の記録がある状態になりそうなものだが。</p>

<p>ひょっとして留年じゃなくて受験の浪人を聞き間違えてたか？　だとすると「今年引っ越してきていとこのアパートに住んでる」もなんか意味がありそうな気がしてくる。</p>

<p>少なくとも「一年留年(浪人)」は単なる年齢操作イベントではなく、今後描写されるであろう(ハナちゃんの人生の)本筋であることは合ってそう。つまり今後の話のどっかでこの浪人のエピソードが出てくるはず。</p>

<p>直後に「中学浪人してたなんて、言えるわけないよ……」の独白。やはり留年は聞き違いであったか。それと浪人という表現で「事件」は中3の受験期ごろだったのでは？　という推測は概ね当たってそう。……多分このアニメ、こんな推理小説みたいな読み方をするアニメじゃないだろう。</p>

<p>OP明け。一年前の描写。さっき言ってた浪人の時期……おたふく風邪？　確かに感染症で重大だけど、「諦めるしかないわよねぇ」なんて気軽に高校受験を一年伸ばしていいものなのか？　再受験とか追試とかも出来なかったのだろうか。ハナちゃんの内向性はこういう判断をするような家庭環境にもあるのではないだろうか？　考えすぎ？　まだ続きを見てないので何とも言えないが……。</p>

<p>というか、こんなにあっさり浪人の件が回収されるとは思っていなかった。てっきり『かぐや様』の石上くんくらいには重いエピソードが来ると思っていたので、拍子抜けした感がある。</p>

<p>……おたふく風邪は、どうやら受験終了までかかって(つまり再試験も過ぎてから)治ったらしい。この件で内向的になったのか、それとも元からあった気質がこの件で増幅されたのか。何度考えても救済措置がなかったのかと思ってしまうが、どうやらこの作品での救済措置はシオンちゃん(のアパート)らしい。一人暮らしを勧められる。まぁ確かに、お母さんの言うとおり、滅多に出来ない体験ではあるだろう。本人からしたら地獄だが。</p>

<p>ちょっと脱線。「滅多にできない体験」という言葉について。</p>

<p>滅多に出来ないというからには、それを体験した人数が少ないということなんだろうが、だからなんなんだろう。</p>

<p>だって自分の人生は一度しかない。しかも過去から未来への一方通行。その過程で一度きりのチャンスを、珍しい方に振ったかてありふれた方に振ったかて、それが自分の人生である以上それに価値などつけようはないだろう。</p>

<p>いや、一度だけそれまでの人生に値札をつけるイベントがある。就活だ。悲しい哉、現代日本では高校(もしくは大学)卒業までの人生はほぼ全て就活における自身の価値を高めて、高く買い取ってもらうためのものになっている。</p>

<p>確かに高校受験に失敗(不戦敗)して浪人期間に一人暮らし、と言うのは面白い人生ではあるだろうし、滅多に出来ない体験ではあるだろうが、おそらく一般的な就活の視点でいえば受験失敗はマイナス査定にしかならない。ゆーて私も人を査定するような立場の人間ではないが、トンチンカンな感想ではないと思う。</p>

<p>そう思うと、(第一話のメール合戦から薄々思っていたが)この家庭(両親)は、なんか好きになれない。シオンちゃんに託すのも次善策ではあるのだろうが、なんかなー、少なくとも私(千都)の価値観には馴染まない。</p>

<p>時間軸戻って現在。ハナちゃんは花名ちゃんと書くらしい。このブログでは引き続きハナちゃんと書くことにする。整合性。</p>

<p>……周りの距離の詰め方、鋭過ぎない？　え、これが普通？　なの？　これが普通の友達というやつ？　ハナちゃんの動揺がシンクロするようだ。</p>

<p>弁当を広げるシーン。それぞれの個性が出てるなぁくらいで流そうと思ったが、ちょっと前のシオンちゃんとの「キャラ弁じゃなくていいよ〜」のシーンと、タマちゃんはモモチ家の料理番という発言で、「弁当/料理」でシオンちゃん側と学校側を対比しているのか？　という気付き。例によって的外れかもしれないが。</p>

<p>と思ったら弁当で対比しているのは「個々人の個性と家族」の対比で、そこからエーコちゃんの妹→高校受験の話に。ハナちゃんにはつらかろう話題だが、そのことは話していないので周りに察せようもない。「受験には健康を」、さっきのスポーツテストの話題にも繋がりそうだ。</p>

<p>スポーツテスト、持久走。浪人期間で何をしてたかまだ不明だが、自分を見積り損ねてしまっているように見える(B判定くらいかな、の件)。</p>

<p>と思ったら本人から言及が。おーいボロ出し過ぎじゃないですかねー……。</p>

<p>他の競技。私(千都)だってこんなにひどくなかったぞ、と思いつつ、友人たちの活躍が映る。私にはなんの取り柄もない……と落ち込むような気配。友人がすごくてもそれが即自分のすごさなわけじゃないからね。</p>

<p>カムリちゃんの勧誘シーン。人見知りにゃキツイよねこういう人……。</p>

<p>「今日はエーコ来てくれた」、過去にも似たような経験があり、しかもそれはエーコちゃんに共有されていない？　なんか伏線っぽい。</p>

<p>握力測定。普通が叶わなかったハナちゃんには、普通になれたのは嬉しかろう。スポーツテストも終わるし。</p>

<p>アイス自販機のくだり。私の学校にはジュースの自販機しかなかった。エナミ先生の「お前らもう見つけたのか？」からあまり目立つところには置いてなさそう。</p>

<p>でバナナチョコミントの話。ハナちゃんとエナミ先生の反応の差からどちらかの味覚が一般と離れていることになるが、その後のエーコちゃんタマちゃんの反応的にハズレは先生の方らしい。味音痴先生キャラ、嫌いじゃないぜ。全体的にアイス自販機のくだりは好きな展開をしていた。</p>

<p>帰宅。「ハナちゃんがめんどくさいのは、この一年で分かってるから」……やっぱめんどくさい属性の子だったか(第二話最初の感想参照)。しかし、ハナちゃんがめんどくさければ私(千都)はもっとめんどくさいということになる。……つらい。こ、この涙は花粉症なんだからね！(？)</p>

<p>全身筋肉痛になったハナちゃんを見届けてエンディング。……一年体育の授業を受けてないと、ここまでひどくなるんすね。</p>

<p>これにて観了。結局ハナちゃんが自身の不甲斐なさを貶めるシーンはなかった。その点において千都よりマシな性格をしているのだろう。</p>

<p>あとアパートに越してきたのは今年じゃなくて去年だった模様。よくそこでボロが出なかったなと感心。以上。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第二話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記1</title><link href="/2024/04/14/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%981.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記1" /><published>2024-04-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/14/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%981</id><content type="html" xml:base="/2024/04/14/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%981.html"><![CDATA[<p>友人に勧められ、「スロウスタート」というアニメを観ることになった。一晩か二晩で一話くらいのペースで観ていこうと思う。</p>

<p>前提として、私(千都)は感受性が微妙にズレてて、感情の振れ幅が大きい作品はあまり得意でない(健康なときでないと振幅に耐えられない)のと、モチーフを誤読しやすいというのがある。例えば二人の人間が会話しているところに静かな水面があれば感情も凪いでいると読むのが普通なはずだが、そういう当たり前の分析ができない。なのでトンチンカンな読みをしてしまう可能性があるが、そこはご容赦いただきたい。</p>

<p>ということで「スロウスタート」第一話感想。
イチノセハナちゃん(以下ハナちゃん)が主人公のようだ。主人公というか、視点主？</p>

<p>伊那流の創作論では主人公=物語を駆動していくキャラを指すので今のところ受動的なハナちゃんは主人公というより視点主の呼称がしっくりくる。</p>

<p>で、ハナちゃんは、イマドキの言葉で言うとコミュ障ぎみというか、友達がいない(つくれない)キャラとして描写されている。これ、多分当該友人が私にこのアニメを勧めた理由の一端かもしれないが、非常に親近感を覚えるキャラ造形をしている。裏を返すと、そのつらさがなんとなく察されるせいであまり感情移入すると何かのイベントで観てる私の心が折れる可能性があるので、気をつけておきたい。</p>

<p>別に私は(高校は転校したが)友達がいなかったわけじゃないし、ここまで内向的じゃなかった。はず。だが、なぜかハナちゃんの境遇が私にすごく合致している気がする。</p>

<p>これまた伊那流創作分析論では、こういう内向的なキャラ(であり、それを弱点として認識しているキャラ、かつ主人公などの重要ポジションのキャラ)は物語の過程でその弱点を克服して、……何と言えばいいだろうか、真人間？　になることが物語の骨子の一つになる気がする。つまり、「最初は内向的で友達にも卑下的に接している→物語を経て対等に接せられるようになる」のがこのお話の大まかな目的なのではないかと思う。</p>

<p>当該友人は以前私に成功体験の大切さを説いていた。そこから私にこのアニメを勧めた理由を察すると、このハナちゃんの成長物語が、そのまま私に歩んでほしい道筋……とまでは言い過ぎかもしれないが、一つの成功形として示しているのではないかと思う。まぁ全部私の考えすぎで、実際のところただ好きなアニメだから勧めてきた可能性も否定できないが。</p>

<p>閑話休題。最初はやたら作画で巨乳をアピールしてくるキャラ(シオンちゃんと呼ばれている、のちにアパートを管理するいとこと明かされる)が、ハナちゃんに制服を渡すところから始まる。高校デビューが第一話のパターンだ。記憶が正しければ当該友人の勧めたアニメでこれまでに私が観たアニメではゆゆ式が一番近いノリではないかと思う。</p>

<p>「ちゃんと高一に見える？」、まぁ普通の疑問だが、これに対するシオンちゃんの問答がおかしい。「高一どころか中一にも見える」……普通は制服が馴染んでるかという問いに好意的に答えるなら「高三にも見える」と上の方にサバを読むだろう。なぜ下にサバを読む？</p>

<p>……なんか、このアニメ作画でめっちゃぬるぬる動いてない？　気のせいか？　今まで見てきたアニメだと一番動きが細かいのではないかという気がする。</p>

<p>両親からのメール。親には愛されているよう。なぜそれでハナちゃんが内向的なのかは今後明かされるのだろう。……今から、ちょっとつらい。</p>

<p>で、入学式。中学までのコミュニティや、その場で構築される友人網。私も大学時代に似たような経験がある。まぁ私の場合は席が近かった4人組がずっと友人だったが。ただハナちゃんはそれができず、めっちゃコミュ強な子(タマちゃん)がその場で友人関係を作っているのを見て羨ましいと思っている……と思う。</p>

<p>ここでの直感。タマちゃんは多分ぐいぐい物語を駆動させるタイプのキャラではないか？　ここで物語とはハナちゃんの成長である。ハナちゃんに成功体験を味わわせていくタイプ(ハナちゃんに好意的な振る舞いをするキャラ)なんじゃないだろうか、という仮説を置いておく。</p>

<p>エーコちゃんとカムリちゃん。カムリちゃんは明らかに異質なキャラ造形をしているが、「電波女と青春男」のエリオみたいな、物語の根幹に関わる秘密を持っていたりするのだろうか。</p>

<p>ホームルーム。先生(エナミ先生と言っただろうか？　一発で聞き取れなかった)がめっちゃ私の好みである。</p>

<p>まぁそれはどうでもいい。自己紹介である。私も自己紹介は苦手だ。自己を表現して、もしそれを否定されたら人格の深い部分を否定されたような気分になるからだろうか。</p>

<p>ハナちゃんも当然のように困窮するわけだが、その日が誕生日であることからタマちゃんがフォロー(とは本人は思っていないのだろう、当然の思考として誕生日→祝うという感覚が染み付いているのだろう)によって事なきを得る。基本的にこういう系統のアニメには完全な悪人というものが出てこないので精神衛生的にはやさしいアニメである。(ゆゆゆなどは悪人というか、心がしんどいような展開が多いので元気な時でないと観られない)</p>

<p>で、今後も友人として付き合っていくであろう4人組(ハナ、タマ、エーコ、カムリ)が集う。この子たち、ハナちゃんのコミュ障をからかったりしないのがやさしいなぁと感じる。現実だとこうはいかない。</p>

<p>で、プレゼント。駅前で配られた交通安全のお守り×3。このモチーフから「今後良いものをあげるから(未来の約束)」「自分の分のお守りをあげちゃった→一緒に帰ろう(今の約束)」の動線を同時に張っているのはうまいと感じた。あとのちのシオンちゃんのパートで天丼になっているのも良い。</p>

<p>一緒に帰るなら駅前の桜並木を見に行こうという4人組。</p>

<p>ハナちゃんがここで桜の花びらを見て何かを感じるシーンがあるが、ここで何を思ったのかは私には分からなかった。今後の明るい展開の予兆とかだろうか。「今日知り合ったばかりなのに、もう来年の話」に繋がってる気が、しないでもない。</p>

<p>自宅パート。入学祝いと誕生日の祝い。高一の誕生日なら16歳か？　と思ったがロウソクの描写では判別できなかった。</p>

<p>で、ここでも交通安全のお守りをシオンちゃんからもらう。プレゼントが一杯、というのは愛情を一杯受けていることのメタファな気がするが、なぜそれでいてハナちゃんは自分に自信が持てないのだろう。</p>

<p>そう思っていたら答え合わせがあった。「中学一年留年でスロウスタート」、タイトル回収でもあるが、中学留年で腑に落ちることがいっぱいある。</p>

<p>制服が高一に見えるかということ。実際には17歳なわけだから、年上に見えないかという質問だったわけだ。
また、中学留年ということはその原因があるはずである。例えば不登校とか。私も中学で1ヶ月ほど保健室登校をしていたのでなんとなく境遇が分かるが、一年留年するということはそれなりの事情があるはずで、それが今のハナちゃんの内向性に通じている気がする。今後明かされるのだろうか。</p>

<p>Cパート。登校してきたら昨日の友人組が「昨日誕生日の」としか呼んでくれない。ここでちゃんと相手の名前を呼んだ上で自己紹介をし直すハナちゃんは、昨日の自己紹介で何も言えなかったときと比べて、一歩成長した気がする。</p>

<p>第一話の感想は以上である。思ったよりかなり長くなってしまった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[友人に勧められ、「スロウスタート」というアニメを観ることになった。一晩か二晩で一話くらいのペースで観ていこうと思う。]]></summary></entry><entry><title type="html">信仰としての創作</title><link href="/2024/04/10/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%AE%E5%89%B5%E4%BD%9C.html" rel="alternate" type="text/html" title="信仰としての創作" /><published>2024-04-10T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-10T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/10/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%AE%E5%89%B5%E4%BD%9C</id><content type="html" xml:base="/2024/04/10/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%AE%E5%89%B5%E4%BD%9C.html"><![CDATA[<p>　人生が大きく変わる予感がしています。良い方に転がればいいのですが。管理人の伊那すいうです。</p>

<p>　さて今回のテーマは「信仰としての創作」……胡散臭いとか言わないで下さい。</p>

<p>　実を言うと、<a href="../03/創作を-観測する-ということ.html">以前のブログ</a>及びその発端になった<a href="https://x.com/KuiluSuiu/status/1775450638857666900">ツイート</a>について想像地図研究所の方で議論がありまして、創作において、特に想像地図においての「公理」とは何か、という話をする機会があったのですね。ついさっきのことなのですけど。</p>

<p>　で、そもそも私の創作とか観測とかいうときの言葉の使い方が、どうも他の人と違うなということになりまして。だったらその違和感を突き通していこうじゃないかというのが今日のブログの意図です。</p>

<p>　<a href="../03/創作を-観測する-ということ.html">以前のブログ</a>では、「創作世界の選択」という概念を出しました。これを突き詰めていこうと思います。</p>

<p>　まず前提として、「全ての世界は等価であり、現実世界と同様に存在している」という公理を置きます。これは夢似科学でも素朴に採用している公理です。等価世界公理とでも呼びますか。</p>

<p>　で、「ある世界を『観測』して、その情報を現実世界に持ち込む行為」を「創作」と呼ぶことにします。(<a href="../08/可能性の世界-の無責任さ.html">こちらのブログ</a>も参照)</p>

<p>　ここでいつもの夢似科学では「一番乗り公理」というものを置いて、「同じ世界は二人以上が同時に観測することはできない」とする(しそれを前提とした論理構築をする)のですが、今回はそれを緩めてみようと思います。</p>

<p>　「創作者は、文字通り無限にある世界の中から、創作世界として一つを選び出して、これを『観測』している」とします。</p>

<p>　これは夢似科学の本流の考え方ではないのですが、分かりやすいモデルとしてこのような公理を採るとします。</p>

<p>　このとき、「世界が無限にあるので、その中から誰かと全く同じ世界を選択する確率は0になる」といえます。数学的には正しくないと思いますが、私(伊那すいう)としての感覚を優先した言い方です。</p>

<p>　なので、「創作者一人ひとりに割り当てられた、その人にしか選択できなかった世界」が創作世界ということになります。</p>

<p>　ここから伊那すいうの感覚を述べるなら、「全く同じ世界を観測することが確率的に不可能であるのなら、創作という行為及びそれによって顕現する創作世界はとても尊いものであり、創作者も創作者として一つの世界を顕現させているという事実において尊いものである」という感じになります。一言で言えば創作の神聖性を信じているということです。</p>

<p>　これが最初のトークテーマであった「信仰としての創作」に繋がります。科学的正しさとか、哲学的正しさとかはこの際考慮していません。我々(久入)が久入であるためのリクツなのです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　人生が大きく変わる予感がしています。良い方に転がればいいのですが。管理人の伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">「可能性の世界」の無責任さ</title><link href="/2024/04/08/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C-%E3%81%AE%E7%84%A1%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E3%81%95.html" rel="alternate" type="text/html" title="「可能性の世界」の無責任さ" /><published>2024-04-08T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-08T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/08/%E3%80%8C%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C%E3%80%8D%E3%81%AE%E7%84%A1%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E3%81%95</id><content type="html" xml:base="/2024/04/08/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C-%E3%81%AE%E7%84%A1%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E3%81%95.html"><![CDATA[<p>　オールスター感謝祭は後夜祭の方が好きです。伊那すいうです。中国の文字から満州文字を選ぶ問題の正答数があまりに低くてびっくりしたのは私が言語オタクだからですかね。</p>

<p>　さて、今回のテーマは「可能性のあった世界、あり得たかもしれない世界」です。俗にタラレバと呼ばれるやつですね。</p>

<p>　もちろん、「可能性の世界」は実際には存在しません。あらゆる世界に現実と同等の存在を与える夢似科学の文脈では「存在しない」と言えないので「現実に実現していない世界」と言うことになりますが、言っていることは同じです。</p>

<p>　でも、「もしあの時こうしていれば」と思うことはありますよね。そう、タラレバは虚構を構築するのにはかなり便利です。現実から一点何かを「虚構」に変更して、そこから波及する世界要素の変化を見ていくのは創作の基本を言い換えたものではないでしょうか。</p>

<p>　しかし、しかしながらですよ。虚構は虚構だから美しいのです。これを現実に持ち込んだ瞬間に陳腐化します。「この集会に参加すレバ、あなたは幸せになる」……どうでしょう、きわめて胡散臭いでしょう。</p>

<p>　もっと言えば、ある人の虚構を別の人が勝手に現実に持ち出すからいけないのです。(ある人の虚構を本人が現実に持ち出すことは創作と言います)</p>

<p>　たとえばお葬式の場などで「天国でも○○してるかな」などという表現で故人の冥福を祈る方がいますが、これが「虚構を持ち出す」ということです。弔いというのは現世に遺された、生きた人間のためのものだという言説は私もその通りだと思います。</p>

<p>　「○○」が「親に再会する」だとしましょう。もし本当は故人が親を嫌っていたら？　また、それが通るなら親にだってその親に甘える権利がありましょう。親と子を持つ人間は、甘える側と甘えられる側のどちらに立つか、それをなぜ生きている人間が決められるのでしょう？</p>

<p>　このパラドックスめいたものは、故人の虚構を生者が勝手に取り出したから起こるのです。冥福を祈るのは自由ですし、そもそも故人は冥福を祈られたくなかった(宗教が違うとか、死後の世界を信じていなかったとか)のではないかと推測するのも自由です。ただ、その「虚構」を以て他人を縛ることはできません。</p>

<p>　これについて比較的分かりやすい例えを出すなら、「死後の世界に対して補助金を出している国はない」ということです。死後の世界の実在性を問わず、物理的に干渉不可能なら無理に干渉しようとしないことです。</p>

<p>　これは、他人の思想を尊重することにもつながります。他人の考えはその本人にしか分かりません。現状の科学ではエスパーというのは否定されていて、あり得るとすれば脳波から思考内容が分かるかもしれないといった感じですが、そういう方法論は置いておいて、他人の思想=虚構を勝手に取り出して論ったところで、それで何かを変えられるわけではないのです。</p>

<p>　他人を変えたかったら、自身の虚構を自ら取り出してそれをぶつけることです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　オールスター感謝祭は後夜祭の方が好きです。伊那すいうです。中国の文字から満州文字を選ぶ問題の正答数があまりに低くてびっくりしたのは私が言語オタクだからですかね。]]></summary></entry><entry><title type="html">開発中のボドゲについて</title><link href="/2024/04/08/%E9%96%8B%E7%99%BA%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%9C%E3%83%89%E3%82%B2%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6.html" rel="alternate" type="text/html" title="開発中のボドゲについて" /><published>2024-04-08T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-08T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/08/%E9%96%8B%E7%99%BA%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%9C%E3%83%89%E3%82%B2%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6</id><content type="html" xml:base="/2024/04/08/%E9%96%8B%E7%99%BA%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%9C%E3%83%89%E3%82%B2%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとです。伊那がボードゲームを考案してきたのですが、私のプログラミング力(ぢから)では動かせるようなコードを書けなかったので、せめて明文化しておこうと思います。</p>

<p>・9*9マスの盤面を使う、ただし将棋などと違って向かい合わせではない。</p>

<p>　　　人</p>

<p>　　　人</p>

<p>　　　人</p>

<p>車車車車</p>

<p>玉玉玉玉　車人人人</p>

<p>玉玉玉玉　車</p>

<p>玉玉玉玉　車</p>

<p>玉玉玉玉　車</p>

<p>が初期盤面。右下が東方で、左上が西方。</p>

<p>・このうち人の駒のみが敵味方に分かれており、それぞれ1回の手番で上下左右の十字に1マスずつ動かすことが出来る。</p>

<p>・人以外の駒は共有されている。</p>

<p>・自分側の人と車に挟まれている9マスが「倉」であり、ここに玉を9マス分埋めた方が勝ち。</p>

<p>・「車、味方の人(中立駒)」が動かす人の隣にある時、その中立駒を飛び越えて、中立駒に十字に接する場所に人を置くことが出来る。</p>

<p>・「車、玉、敵方の人(敵対駒)」は同じ位置に味方の人を置くことで「よける(取り除いて別の場所に置く)」ことが出来る。よける先は基本的によけさせた人と十字に接するマスである。</p>

<p>・駒をよけたとき、まだ飛び越えていない中立駒に隣接するように置かれた場合、一つの手番でさらにその中立駒を飛び越えて中立駒に十字に接する場所によけた駒を置くことが出来る、</p>

<p>・基本的に人以外で駒をよけることは出来ない。</p>

<p>・手番を一つ消費して車の上に人および車を乗せることができ、人が乗っている場合はその車をよけた時と同じように移動することが出来る(連続で移動できる)。降りるのにも一手番を使う。玉が乗っている場合は下の車だけ動かすことは出来ない。「車に乗った玉」をよける際に車ごと動かすか玉だけ動かすかを決める。車に乗っている玉も倉の中に入っていれば判定に入る。</p>

<p>・自分の倉の中に敵方の人がいる場合、よけた玉もしくは車でもよけることが出来る。</p>

<p>以上が大まかなルールです。もし実装していただける方がいらっしゃれば久入すいうの何らかの連絡先に伝えていただけると私と伊那が喜びます。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとです。伊那がボードゲームを考案してきたのですが、私のプログラミング力(ぢから)では動かせるようなコードを書けなかったので、せめて明文化しておこうと思います。]]></summary></entry><entry><title type="html">創作を「観測する」ということ</title><link href="/2024/04/03/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%82%92-%E8%A6%B3%E6%B8%AC%E3%81%99%E3%82%8B-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8.html" rel="alternate" type="text/html" title="創作を「観測する」ということ" /><published>2024-04-03T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/03/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%82%92%E3%80%8C%E8%A6%B3%E6%B8%AC%E3%81%99%E3%82%8B%E3%80%8D%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8</id><content type="html" xml:base="/2024/04/03/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%82%92-%E8%A6%B3%E6%B8%AC%E3%81%99%E3%82%8B-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8.html"><![CDATA[<p>　最近は架空のボードゲームについて考察しています。ある程度の形になったらここでまた報告したいと思います。恵生ニルクレシィの伊那すいうです。</p>

<p>　さて、今回は久入すいうの近辺界隈で時折見られる「創作を『観測する』」という言い回しについて。</p>

<p>　主に「私の創作は主観的な恣意性によって作られたのではなく、あくまで客観という裏付けのある『世界観測』をしているのだ」というスタンスの方が使っているイメージがあります。創作のスタンスについては個人の立場以上のものではないので私がとやかく言うつもりはありませんが、ちょっと気になることがありまして。</p>

<p>　それは、「創作に対して『観測する』という表現を使うのは、強すぎる主張ではないか？」という疑問です。</p>

<p>　観測すると言っているからには、観測の主体と客体があるはずです。主体が創作者(観測者)で、客体が架空世界。</p>

<p>　で、「観測」という語を使うことで、客体、つまり架空世界の実在性を高めているわけですね。夢似科学でもこういう考え方で世界及び光圏を定義していますし、私たち(久入)以外でも「私の創作世界は『実際に』存在しているのだ」と主張する方もいらっしゃいます。これもスタンスの問題。</p>

<p>　じゃあ問題は何かというと、「創作世界」に「観測」という概念を持ち込んでいること。</p>

<p>　「創作は創作者の人格に帰属する」というのは、少なくとも今の世界では常識として扱われます。生成AI絡みの議論でも、「ある人間が独占的に作ったモノを、誰でも使えるAIの学習元にしていいのか」という議題は現在までに決着がついたものではないです。</p>

<p>　で、「創作」って何かというと、「創作者が(自身の信念理念のもとに)創作の各種要素を数ある概念から選択して当てはめる」ことだと<strong>私は</strong>思っています。</p>

<p>　この定義に則るなら、創作とは「作者がこう決めたからこうなってる」以上の理屈は生じえないはずです。こう書くと創作者のエゴが出すぎではないかと思われるかもしれませんが、創作者のエゴを肯定してきて生まれたのが現状の創作者空間及びそれを保護する著作権法以下関連法であるはずです。</p>

<p>　逆に言えば、<strong>どんな世界であっても</strong>作者が「<strong>これが正しい私の創作世界なんだ</strong>」と強弁すれば、それを退けるものは何一つとしてないはずなのです。つまり、何らかの理屈を以て自身の創作を担保したいなら、それは「私がそう考えたから」でいいはずなのです。それ以上の理屈はつけようがないはずなのです。</p>

<p>　もし仮に、「作者がそう決めたから」以上の理屈がもし創作世界に対して存在しており、またそれが機能しているのなら、その創作世界は「再現性がある世界」つまり「<strong>誰が創作者でも同じ世界が生じる</strong>」ということになります。</p>

<p>　これが「創作世界を観測することの問題性」です。客体たる創作世界に「観測する」ことで客観性を付与した結果、その世界は「創作者のエゴが発露する」という創作の大きなメリットを失ってしまうのです。</p>

<p>　「この世界は元から存在しており、私(創作者)のエゴなど介入しようがないのだ」と仰る方もおりましょう。しかしそれは同時に、「私の創作世界は私の人格に帰属しない」という主張にもなります。</p>

<p>　精一杯擁護するなら、「数ある架空世界の中から私はその世界を選んで客観的に観測しているのだ、だからエゴは架空世界の選択の時点で発露し尽くして、世界自体に私のエゴは存在しえないのだ」ということになりましょうが、それは「与えられたプロンプトを元に疑似乱数で世界を決定する」生成AIの仕事と何が違うというのでしょう？</p>

<p>　昔は自身の所属界隈の風潮に従って、我々(久入)も「観測する」という言い回しを用いていました。しかし、少なくとも私(伊那)は、自身の創作の著作権を放棄したくはないです。なので、少なくとも私は、自身の創作について「観測する」という言い回しを使わないように心がけています。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　最近は架空のボードゲームについて考察しています。ある程度の形になったらここでまた報告したいと思います。恵生ニルクレシィの伊那すいうです。]]></summary></entry></feed>