<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://kxnilqrecy.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://kxnilqrecy.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-21T00:36:10+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/feed.xml</id><entry><title type="html">お相撲話(令和6年秋場所13日目)</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/20/%E3%81%8A%E7%9B%B8%E6%92%B2%E8%A9%B1(%E4%BB%A4%E5%92%8C6%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%A0%B4%E6%89%8013%E6%97%A5%E7%9B%AE).html" rel="alternate" type="text/html" title="お相撲話(令和6年秋場所13日目)" /><published>2024-09-20T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-20T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/20/%E3%81%8A%E7%9B%B8%E6%92%B2%E8%A9%B1(%E4%BB%A4%E5%92%8C6%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%A0%B4%E6%89%8013%E6%97%A5%E7%9B%AE)</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/20/%E3%81%8A%E7%9B%B8%E6%92%B2%E8%A9%B1(%E4%BB%A4%E5%92%8C6%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%A0%B4%E6%89%8013%E6%97%A5%E7%9B%AE).html"><![CDATA[<p>　……貴景勝、引退ですか。王鵬に負けて休場した辺りから、なんとなくそんな気配がしていましたが、いざ現実になってしまうと寂しいものですね。伊那すいうです。今回は四股名の入力の兼ね合いで携帯から執筆しています。</p>

<p>　このブログの読者の皆さんはあまりお相撲を見なさそうという偏見()があるので、軽く説明します。貴景勝とは、常盤山部屋所属の大相撲力士で、大関(横綱の次に強い番付)の座を30場所(2ヶ月に一回本場所があるので、大体5年)守ったひとであります。</p>

<p>　取り口(相撲のスタイル)は突き押し一本。組んで勝つ相撲はほとんど見たことがない(組まれた場合大体勝てないか、勝っても怪我をしたりする――大関に昇進したばかりの頃に御嶽海に差されて大胸筋を痛めたのがつい最近のように感じます)。</p>

<p>　その取り口で大関の地位を5年も守ったのはもちろんすごいことで、ファンももちろんたくさんいらっしゃるのですが、私(伊那)にとって貴景勝というのは少々特別な存在でありまして。</p>

<p>　時は遡って平成29年(2017年)秋。折しも角界(相撲業界)は日馬富士の暴行事件で揺れていました。その暴行事件の被害者が当時貴乃花部屋所属の貴ノ岩でした。</p>

<p>　……まぁ、何というか、不謹慎と言われても仕方がないのですが、それが私の大相撲への興味を持つキッカケになりました。</p>

<p>　もちろん、力士が力士を殴ったから興味を持ったわけではありません。ここには少しややこしい事情が絡んできます。よく言えば運命というヤツです。</p>

<p>　この事件と前後して、Abemaにてゲームチャンネルの新設及び新番組「わけありベジー」の放送開始、という出来事があります。意外に思われるかもしれませんが、久入メンバー(特に伊那)は、結構ニコ厨寄りというか、歌い手とか実況者とかYouTuberとか(今ならVTuberも同じ文脈に乗ります)を好んで観るタイプなのです。で、わけありベジーについては現在(というか数年前に)放送終了していて情報があまり残っていないのですが、ネットでの活動をしてる人が野菜のアバターを着たMCになってゲームをするという、伊那の嗜好と綺麗に噛み合った触れ込みだったのです。ある種VTuberのはしり……というか、同じような文化圏にいたのかもしれません。</p>

<p>　ということで、わけありベジーをキッカケにAbemaをスマホにインストールした私ですが、その少し後に、Abemaにて大相撲チャンネルが創設されました。そこでは、「相撲初心者向けに、実際に初心者をゲストにして質問を受けながら解説する」という形の中継が行われていました。</p>

<p>　私の大相撲入門は、Abemaの大相撲中継だったわけです。</p>

<p>　で、朝青龍の時代からこっち相撲に全く触れてこなかった私は、もちろん力士の皆さんの四股名にも全く馴染みがないわけです。そんな中で知っているのは、そう、さっき名前が出てきた貴ノ岩です。</p>

<p>　判官贔屓というわけでもないのですが、記憶というのは編み物のように構成されていくというのが常なもので、貴ノ岩から関連して知ったのが同じ貴乃花部屋所属(当時)の貴景勝でした。私の記憶が正しければこの頃は小結だったと思います。</p>

<p>　その直後くらいに、今度は貴ノ岩が暴行事件を起こして貴ノ岩と師匠の貴乃花は相撲協会を去り、貴景勝が残りました(部屋がなくなったので千賀ノ浦部屋に移籍)。</p>

<p>　これが、私が相撲を継続して観ることになった顛末です。</p>

<p>　実をいうとその前に2016年、長野県から親戚がやってきたときに相撲を観てたのを見たりしたのですが、その時は興味を持たなかった(のちに長野県出身の御嶽海という力士を知ることになります)、とか、もっと言えば昔実家にいた頃に夕方相撲中継をやってて朝青龍がいた(さっきチラッと触れましたね)のを覚えてるとかあるのですが、明確なキッカケとして覚えてるのは貴ノ岩の件とAbemaの入門実況でした。</p>

<p>　で、私と同い年というのもあり、私の相撲知識は主に貴景勝を中心に構築されていったわけですが、ここで貴景勝の周りの情報を整理していこうと思います。</p>

<p>・所属部屋</p>

<p>　元々貴乃花部屋に入門した貴景勝ですが(当時は本名の佐藤を名乗ってたらしい)、貴乃花親方が先述の件によって廃業したので千賀ノ浦部屋に移籍(その後名跡交換(……説明しづらいのですが、相撲協会の慣習で、親方の名前を交換することがあるのです)によって現在の常盤山部屋になります)。</p>

<p>・同部屋力士</p>

<p>　貴乃花部屋にいた頃の兄弟弟子には貴ノ岩や貴源治、貴ノ富士(貴源治と貴ノ富士は兄弟です)らがいたのですが、今名前を挙げた3人はいずれも暴行事件で引退しています。</p>

<p>　現在の常盤山部屋には(関取だと)隆の勝がいます。</p>

<p>　隆の勝は元々千賀ノ浦部屋にいた力士で、貴景勝は貴乃花から千賀ノ浦親方に「預けられた」立場だったので、隆の勝に比べて親方も微妙に扱いに困ったようでありました。</p>

<p>・ライバル</p>

<p>　先ほどから何回か名前が挙がっている御嶽海ですが、対貴景勝戦ではたびたび名勝負を繰り広げてくれました。まぁ、御嶽海と組んで怪我をしたのが私の記憶で2回はあったので毎回若干不安になりながら観ていましたが……。</p>

<p>　玉鷲は、私が相撲を見始めたころに関脇にいました。貴景勝がすぐに関脇に上がったので、私にとっての関脇のイメージは貴景勝と玉鷲なのですが、少なくとも現在の番付では関脇に固定されてる人はイメージにないですね……。今では幕内最高齢で、初土俵から一度も休場がない(厳密にはコロナ感染で一度休んでいますが、これに関しては不可抗力ということで今でも連続出場記録が続いていることになっています)ことから「鉄人」の異名を持ちます。</p>

<p>　で、関脇から大関に上がった頃に大関を務めていたのが高安(高はホントは髙なのですが入力の関係で高でいきます)、栃ノ心、豪栄道でした。</p>

<p>　豪栄道は同じ高校(埼玉栄高校)の先輩で、一度「こんな負け方では大関には上げられない」という理由で貴景勝の昇進を阻止した大関です。豪栄道は大関から陥落することが決まった時に引退して、現在では武隈親方として後進の指導に当たっています。武隈部屋の力士には「豪」の字がついているのが特徴です。</p>

<p>　栃ノ心はジョージア出身で、結構長く大関を務めていたイメージがあります。現在は引退してジョージア在日本大使館に勤務しているらしいです。</p>

<p>　高安は今でも現役です。二敗で大の里と優勝争いをしていましたが、今日大栄翔に敗れて一歩後退しました。大関を長く務めていたくらいなので(現在は平幕)優勝争いに絡むことは何度もあったのですが、優勝したことは現在まで一度もありません。なぜ高安に優勝経験がないのかは大相撲の七不思議の一つだと言う人もいます。</p>

<p>　高安と同じ部屋にいたのが横綱の稀勢の里です。稀勢の里は貴景勝の文脈だとあまり関わりはありませんが、現在は二所ノ関親方として部屋を持ち、先述の大の里をはじめ多くの力士を育てています。</p>

<p>　実は去年の夏に、地元で二所ノ関親方の講演会があって観に行ったのですが、その時に「大の里は入門したばかりだが、来年の今頃(つまり今年の夏)には大関になっているかもしれない」と仰っていました。そして現在9月場所で、大関昇進目安の三役3場所33勝を13日目に(今日！)挙げ、その言葉がにわかに現実味を帯びてきています。</p>

<p>　最後に、ライバルという視点からは少し逸れますが、王鵬の話をしようと思います。王鵬は、昭和の大横綱こと大鵬の孫で……なんて話はちょっと調べれば分かることなので端折りますが、貴景勝と同じ一門(二所ノ関一門――先ほど出てきた二所ノ関親方を総帥としますが部屋と直接の関係はありません、簡単に言うと一門とは部屋の集まりのことです)の大嶽部屋に所属しており、関取に上がる前は貴景勝の付け人をしていました。</p>

<p>　自分の兄弟子や、それに類する力士に勝つことを、相撲用語で「恩返し」と言います。相撲界では強くなって自分を負かすくらいになることを恩返しとしているようです。</p>

<p>　一番最初に話しましたが、貴景勝は令和6年9月場所を以て引退、その現役最後の取組は、王鵬が貴景勝を破った一番でした。</p>

<p>　こればっかりはいち相撲ファンの妄想でしかないのですが、貴景勝は自身の元付け人が自分を倒した一番を現役最後の一番にしたのかもしれません。</p>

<p>　もちろん貴景勝の引退の理由は、王鵬に敗れたからではなく首などの怪我の慢性化が原因です。ですが、結果論ではありますが、引退しなければならないほど怪我がひどくなっていたのは当人も分かっていたはずです。</p>

<p>　今場所は、貴景勝は大関から関脇に下がっていましたが、元大関の特例によって、10勝すれば大関返り咲き、という場所でした。実は前にも一度陥落したことがあって(先ほど話した御嶽海との一番で大胸筋を痛めて休場→陥落)、そのときは12勝して大関に復帰したのですが、今回は3日目に休場(つまりこの時点で2敗、本場所は15日あるので10勝はまだできた可能性があります)しました。その直前が王鵬との一番でした(ちなみに初日の相手は御嶽海)。</p>

<p>　10勝の可能性を残して休場した理由が、怪我がどうしようもなく悪化したからなのか、私が言うような物語的なものなのかは私には分かりません。大関を長く務めたとはいえ、まだ28歳、30代後半でも幕内を務める力士がいる中では、若すぎる引退とも言えます。そんな中で、その胸中を勝手に推し量るのは、ひょっとしたら当人たちに失礼なのかもしれません。</p>

<p>　しかし、NHKの実況で群雄割拠という単語が毎場所のように出てくるこの不安定な情勢で、この貴景勝の決断が、結果としてある種の世代の区切りをつけたのではないかと思ってしまいます。</p>

<p>　その証――というわけにはいきませんが、大の里が新大関にだいぶ近付いています。ここ数年は大関が誕生しては陥落し……を繰り返していましたが、そんな中で貴景勝は(休場を挟みつつ)大関を5年務め上げました。</p>

<p>　そんな中での引退のニュースでした。今後は湊川親方として常盤山部屋付きの親方になるそうです。引退会見もまだ開かれていない状況でこんなことを言うのは拙速かもしれませんが。</p>

<p>　貴景勝関、お疲れ様でした。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　……貴景勝、引退ですか。王鵬に負けて休場した辺りから、なんとなくそんな気配がしていましたが、いざ現実になってしまうと寂しいものですね。伊那すいうです。今回は四股名の入力の兼ね合いで携帯から執筆しています。]]></summary></entry><entry><title type="html">久入ブログの機能のお知らせ</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html" rel="alternate" type="text/html" title="久入ブログの機能のお知らせ" /><published>2024-09-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-19T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとです。ブログの中から読みたい記事を見つけやすくする機能について改めてお知らせします。</p>

<p>　このブログでは、記事のテーマに応じて名義を使い分けています(伊那以外)。なので、ある記事と似た記事を読みたい場合のために、名義ごとの記事の仕分けが自動でされるようになっています。</p>

<p>　著者ページへのアクセス方法ですが、各記事の上の方にあるリンクから飛ぶか、恵生ニルクレシィのトップページか各記事の一番下のサイトナビゲーションにある「構成員」から飛ぶことが出来ます。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとです。ブログの中から読みたい記事を見つけやすくする機能について改めてお知らせします。]]></summary></entry><entry><title type="html">原神プレイ日記1</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981.html" rel="alternate" type="text/html" title="原神プレイ日記1" /><published>2024-09-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-19T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981.html"><![CDATA[<p>　はじめまして。旅人のめをかです。今度から恵生ニルクレシィのブログで、原神のプレイ日記をつけることになりました。</p>

<p>　今回は「ver5.0のナタ魔神任務1幕/2幕、ムアラニ伝説任務、キィニチ伝説任務」のプレイ時のメモを残そうと思います。</p>

<h3 id="奇跡の再現性">奇跡の再現性</h3>

<p>　エミリエ伝説任務の「アコード」とか、ナタの古名とか。</p>

<p>　魔神任務でカチーナと戦ってたリリウが「自分たちで奇跡を起こせるだろう」って言ってた。</p>

<h3 id="夢似科学的解釈">夢似科学的解釈</h3>

<p>　テイワットの地脈が長ルセプターテートで、古名が短ルセプターテート(コンフィヒターの和合成)っぽい。</p>

<h3 id="魔神任務1幕の最初">魔神任務1幕の最初</h3>

<p>　幼い古名の継承者であるカチーナ……が、仲間に恵まれず置いて行かれた。</p>

<p>　仲間→団体戦に必要だが、「我々は一人で戦ったりしない」。</p>

<p>　↑というのも、一人でも生きて帰ってくれば反魂の詩で全員復活できるから。</p>

<p>　カチーナの成長という視点では、置いて行かれて一人で大会に出ようとしているところを、「二人と一人は違う」と言われてムアラニと組んだのが一個の変化としてある。</p>

<p>　カチーナに古名が継承された理由はなんだろう？←作中の理由としては「大霊に認められた」みたいなのがあったが、もうちょっとメタ的な役割がありそう。</p>

<p>　パカルおじさんの古傷については、どこかで回収されたりするんだろうか。</p>

<p>　カチーナのキャンディ。備えあれば患いなしということだろうか。</p>

<p>　「火=光」と「アビス=闇」の対立はゾロアスター教みたいな雰囲気がする。</p>

<h3 id="古名">古名</h3>

<p>　古名にはそれ自体力があるわけではなく、あくまで精神的なバフを与えているらしい。←キィニチの伝説任務でもこんな話が出てた気がするが、うろ覚え……。</p>

<p>　一方、焔の主の祝福(ちびテペトル竜に付与されてるやつ)は神の祝福で、実際に強化されているらしい。</p>

<p>　→この竜を夜神の国に返す、みたいな世界任務が発生したと思ったのだが、魔神任務の集中モードの影響か、続きが発生していない。ちゃんと繋がっているのだろうか。←てかキィニチの伝説任務で出てきたけど「夜神の国に返す=殺すことの暗喩」っぽいので若干不穏。</p>

<p>　パカル「今日の限界は明日の目標になる」←これ今後も結構出てくるテーマ。</p>

<p>　ムアラニは「未来への憧れ」と言っている。</p>

<h3 id="眠った七天神像">眠った七天神像</h3>

<p>　更新前生放送にもあった描写だけど、今までとナタの間で何か違いがあるのだろうか？</p>

<p>　↑身内では「水主人公が不評だったから様子見のために1ver開けてる」なんて言われてたけど……。</p>

<p>　炎神の正体が気になる。</p>

<p>　どうやら炎神は魔神ではないらしい。人間が神になっているとのこと。</p>

<p>　この辺りの話で「燃素はナタ人にしか使えない」という話が出る。「炎元素の神の目を持つ人」じゃないんだな、と。</p>

<p>　ナタ人の特異性(なぜ外の国で見かけないのか)とかは説明がこの後にあったが、そうすると今度は「なぜ旅人は燃素を使えるのか」に戻ってきてしまう。</p>

<p>　炎神はアテアの泉友つまり流泉の衆出身っぽい。</p>

<h3 id="反魂の詩">反魂の詩</h3>

<p>　戦士を古名によって生き返らせる、炎神の祝福。</p>

<p>　↑これがあるので古名を持たない人間はアビスと戦わない。</p>

<p>　で、アビスに勝って初めて復活させてもらえる。負けたら古名ごと破棄。</p>

<p>　→夜神の国から帰ってくる、というのは、文字通り黄泉帰りということなのだろうか。</p>

<h3 id="カチーナが帰ってこない">カチーナが帰ってこない</h3>

<p>　復活できない前例が生まれてしまった。</p>

<p>　→ここで若干他の国の人間とは違う死生観が、死を恐れる方向に変化したりするのだろうか。</p>

<p>　↑これは「死んでも復活できる」というナタのルールに対する、ルールへの信頼に対する攻撃になる。</p>

<h3 id="帰火聖夜の巡礼の中止">帰火聖夜の巡礼の中止</h3>

<p>　アビスとの均衡はどうなるのだろう……と思ったら元々足りていなかったらしい。</p>

<p>　で、これをマーヴィカの自己犠牲で解決しようとしている？</p>

<p>　でも、結局今までの原神での神の心の役割を見るに、スメールでのアーカーシャとかフォンテーヌのアルケーみたいに、最終的にはナタも聖火に頼らない国になりそうではある。</p>

<p>　炎神も、おそらく反魂の詩と同じようなシステムで聖火によって生まれ直したらしい。</p>

<h3 id="流泉の衆での話">流泉の衆での話</h3>

<p>　温泉に入れないはずのアテアさんが廃棄された温泉に入ってる→その温泉を綺麗にしよう……という話。湯の出口を掃除してるけど、そこからアビス湧いたりしない？　と思ったら本当にアビスの扉が出来てしまった。</p>

<p>　アビスの力を相殺する旅人の力。トワリンの涙で発揮したっきりだったので正直すっかり忘れていた。というかダインスレイヴが出てきて以降アビスとアビス教団がごっちゃになってしまっていた。</p>

<p>　アテアのお守りを預かる。炎神に渡してくれとのこと。稲妻魔神任務の万葉みたいに、神の目の材料になったりするのだろうか。</p>

<p>　↑カチーナたちを守るための燃料になった。</p>

<h3 id="アビスの災い">アビスの災い</h3>

<p>　ムアラニが「まるでデザインされたような災い」と表現しているが、夜神の国→地下→地脈→世界の記憶を読み出してる？←正解っぽい。</p>

<p>　で、地脈から古名を抽出する術の話になるが、そうなると最初の地脈=ルセプターテートというのが結構真実味を帯びてくる。</p>

<h3 id="そういえば">そういえば</h3>

<p>　ファデュイはどこで介入してくるんだろう？　というか本当にマーヴィカが神の心を持ってるのか？</p>

<p>　→と思った直後に隊長がやってくる。神の心は本当にマーヴィカが持ってるっぽい。</p>

<p>　「500年前の約束」とは何だろうか？</p>

<h3 id="魔神任務サブタイ選択">魔神任務サブタイ「選択」</h3>

<p>　マーヴィカは「単純な選択や比較」を好んでいないっぽい。</p>

<p>　→つまり伊那論的にはいつもより明示的に「トロッコ問題の類に第三の選択肢をぶつけるタイプのお話」になるのではないかという予想。</p>

<h3 id="マーヴィカの回想">マーヴィカの「回想」</h3>

<p>　マーヴィカが回想世界っぽいところで唱えていたのは、カチーナ反魂の詩の儀式での「弔文」だった。</p>

<h3 id="旅人と古名">旅人と古名</h3>

<p>　「旅人に古名を与えて冒険を記録する」という提案が出たが、まだナタ編始まったばっかりだし、そもそもスメール編で言ってた「旅人は降臨者だからテイワットの地脈に記録されない」という話はどうなるのだろう？</p>

<h3 id="代償">代償</h3>

<p>　魔神任務2幕でイアンサが「力には、代償が伴うけどな」と言っていたが、キィニチ伝説任務で「栄誉には代償が伴う」「契約には代償が伴う」と出てきたのは、今後もこのテーマを使うということなのだろうか。</p>]]></content><author><name>mewoka</name></author><summary type="html"><![CDATA[　はじめまして。旅人のめをかです。今度から恵生ニルクレシィのブログで、原神のプレイ日記をつけることになりました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ホトトギスの鳴き声</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="ホトトギスの鳴き声" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html"><![CDATA[<p>　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。</p>

<p>　てかこういう祭りやらなんやらで物品の授受があるのってひょっとして田舎だけなんですかね？</p>

<p>　ということで田舎のお話。私こと伊那すいうが住んでいる飛騨地方に伝わるお話を記録しておこうと思います。別に私が記録しなくてもどこかに残ってそうな気もしますが、飛騨弁のサイトの大きいところがジオシティーズの終了で吹っ飛んだといったような前例がありますし、バックアップはいくらあってもいいですからね。</p>

<p>　ということで私のうろ覚えの話をここに書いていこうと思います。</p>

<p>　――ある山奥にホトトギスの兄弟が住んでいました。</p>

<p>　ホトトギスの弟は、川で魚を獲ってきて、家に帰ってきたところです。</p>

<p>　弟は魚を焼いて、兄においしいところを残しておこうと、魚の内臓とかのあまりおいしくない部分だけ食べて寝ました。</p>

<p>　遅れて帰ってきた兄。家にあるのはおいしいところだけ残った焼き魚と、寝ている弟。</p>

<p>　そこで兄はあろうことか、「こんな魚のおいしいところだけ残しておくなんて、きっと弟はより良いものを食べたに違いない」と疑ってしまいます。</p>

<p>　そして兄は、家にあった包丁で弟の腹を裂いてしまいます。</p>

<p>　しかし、弟の腹からは魚の内臓しか出てきません。</p>

<p>　後悔先に立たず、これを悔やんだ兄はこう鳴いたと言われています。</p>

<p>「包丁欠けたか、弟切ったか」、「ホッチョカケタカ」と。しゃみしゃっきり。</p>

<p>　――以上が私の住む周りで伝わる「ホトトギスの鳴き方に関するお話」です。「しゃみしゃっきり」とは、これも飛騨の言葉で「これでお話はおしまい」という意味だそうです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">長期暦の追加</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="長期暦の追加" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとの開発日記です。</p>

<p>　暦欄の左側が若干寂しかったので、マヤ文明の暦みたいな形で、16桁の文字列を生成するようにしました。</p>

<p>　一度見た文字列は、約151京0675兆9202億4503万4793年後に全く同じものが現れて、理論上はその間にもう一度見ることはできません。理論上。</p>

<p>　たぶんその前にjavascriptの変数の桁数が足りなくなって計算不可になると思いますが、たぶんそれより前にこのサイトが使えなくなる(インターネットが壊れるとか、githubpagesがサ終するとか)方がはるかに確率が高いです。諸行無常。</p>

<p>　追記：あの郵便番号みたいなやつですが、長期暦を追加したらただの下位互換になってしまったので廃止しました。代替として、どうせということで分かりやすさに振って、彼水数(伊那すいうが人工言語を作り始めた日から今日までの経過日数)と、旬号暦における一日の始まりからの24時間を96等分した「刻」を導入しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとの開発日記です。]]></summary></entry><entry><title type="html">カレンダー機能の追加</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="カレンダー機能の追加" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。</p>

<p>　このブログが公開されて、あなたがここを読んでいる頃には既に見えていると思いますが、サイト最上部に「旬号暦」を表示するようにしました。</p>

<p>　旬号とは久入会議で使用している固有暦で、年数ではなく日数を数えているところが特徴です。日本の元号みたいに漢字二文字+2桁の数字で日付を表します。昔は久入すいうのTwitterのユザネにいちいち現在の旬号を書いていたのですが、Twitter仕様変更によりしばらく公に出来なくなって今に至ります。おのれイーロン。</p>

<p>　本来は日没の時間から一日が始まるのですが、それを馬鹿正直に実装してもそれに見合う利益があるわけではないので、単純に日本時間18時きっかりに一日が始まるようにしました。</p>

<p>　で、その右にある郵便番号みたいなやつはオマケで実装したヤツで、この3+5桁の数字があれば何年何月何日の何時何分頃のことなのか±15分位の精度でざっくり分かるというものです。かなり無駄のある実装をしていて、効率を求めるならもうあと2桁くらい削れたのですが、見栄えと冗長性の兼ね合いでこの形になりました。特に使用する予定はありません。なので正式名称も決まっていません。</p>

<p>　余談ですが、暦欄の背景色は伊那が決めました。「今の恵生ニルクレシィのトップページの背景色は薄明の頃の空の色から採っているので、そこに差し込む朝焼けのような存在にしたい」とのことです。奴の美的センスはよく分かりません。</p>

<p>　余談そのに。現在決定している旬号はグレゴリオ暦2026年初頭までで、もし私かその他メンバーがそれまでにサイト内の旬号データを更新しないとおそらく暦欄が壊れます。もし我々が健在なのに旬号の表示がおかしくなっていたら久入すいうのTwitterまでご連絡ください。</p>

<p>　以上、開発日記でした。無線のマウスを買い換えたら執筆中にスリープして操作不能になるので若干うざったいです。</p>

<p>　追記：パスの指定法に問題があって一部ページで旬号暦が正しく表示されていませんでした。一応の修正はしましたが、もしサイトの一番上の赤いところにundefinedと書いてあるのを見たら、久入の誰かに伝えてください。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。]]></summary></entry><entry><title type="html">暦機能の更新</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="暦機能の更新" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。</p>

<p>　おそらく右上にXq000Lp00/XX00:000-00000みたいな感じで記号と数字が並んでいると思いますが、スラッシュの右半分は<a href="./2024-09-14-カレンダー機能の追加.html">今朝のブログ</a>で紹介したときと変わっていません。旬号暦と名称未定の暦です。</p>

<p>　追加したのは左のXqとLpです。</p>

<p>　Xqは「次の秋分の日までの日数」です。厳密に言うと、秋分点通過きっかりのタイミングを計算している関係で同じ日に見ても違う数字になる可能性があります。あと、極めて簡略化した計算式を使っているので、そのうちズレるかもしれません。まぁグレゴリオ暦の秋分の日自体前後2日以下くらいしか変化しないので、そこまで極端に狂うことはないでしょう。たぶん。</p>

<p>　Lpは「大まかな月の満ち欠け」です。日本の旧暦とか、月齢とかと同じくらいの数値を取って、14が大体満月、0と28が大体新月です、が、これもいい加減な実装しかしていない+既存で使っている暦を使いまわした関係できっかり月の動きを計算しているわけではないです。</p>

<p>　以上です。カレンダー機能はこんな感じですが、他にも軽微なミスを修正しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ブログ再開の報告</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A.html" rel="alternate" type="text/html" title="ブログ再開の報告" /><published>2024-09-13T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-13T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A.html"><![CDATA[<p>　3ヶ月ぶりの更新です。3ヶ月経ってるのに未だにチョコレートが溶けるような暑さが続いているのは何なんでしょうね。伊那すいうです。</p>

<p>　7月あたりから今日まで長いお休みを頂いておりました。ブログだけでなくTwitterとかも全部停止していました。</p>

<p>　Twitterはちょっと前から復帰していたのですが、深夜の寝付けない焦燥感に急かされるまま界隈の話題(IPAの記法の話)にいっちょ噛みしたら微妙に広がってしまって、炎上というほどではないのですがFF外からの巻き込みリプが来るくらいには広がってしまい、SNSって怖いなと思ってしまったのでまたしばらくTwitterは見る専になります。何か思ったことがあったらブログにシタタめることにします。</p>

<p>　……ちょっと話題が逸れるのですが、最近になってこのブログの過去ログを見てたら、結構面白かったんですよね。そりゃ自分で書いた文章だから自分の好みに合うのは当然なのかもしれませんけど……。</p>

<p>　こほん。</p>

<p>　で、休止していた理由ですが、単純に「SNS疲れ」と形容してしまっていいものだと思います。8月までTwitterは見ることすらしていなかったので界隈のトレンドとか相互さんのリアルの変化とか一切追えていません。あと、恵生ニルクレシィとは別口で所属している団体の方でちょっとしたゴタゴタがあって、それによる疲弊を避けるため、という理由もあります。</p>

<p>　今は大体解消に向かいつつあって、それで私もTwitterを追えるくらいには復活してきたのですが、ブログは後回しになっていました。</p>

<p>　何故かというと、書くことが特にないからです。</p>

<p>　今日の更新も、実は新笈霜語の記事の修正のついでなんですよね。</p>

<p>　いや、書き始めれば、今日みたいにある程度の文章を出力できるようになっているのかもしれません。その意味では書くことが特に「なかった」からという、過去形のほうが適切かもしれません。</p>

<p>　ということで近況ですが、最近はユーティゲートとは別の(比較的軽めの)世界観をいくつか練っていて、その設定で小説を書いてみようかなといった感じです。</p>

<p>　ユーティゲート世界観は、世界観そのものの創作としてはそこそこ面白いのですが、なにかそれで物語を起こそうと思うと若干世界観が重たい(雰囲気が暗いとかじゃなくて、考慮すべき事象が多いわりにそれを考慮することで得られる面白さが少ない)ので、ユーティゲートから要素をピックしてきて世界観に起こしたりしています。</p>

<p>　人工言語も、Twitterの復帰に伴ってじわじわと進んでいます。まぁ進んでいるといっても特に原動力があるわけでもないので完全に惰力ですが。</p>

<p>　一方――と言っていいのか微妙ですが、千翠れいしの活動、つまり短歌詠みは完全に止まっています。奴曰く、インプット圧をロストした結果アウトプット欲がなくなってしまったらしいです。インプット不足は久入メンバー全体の問題ですが、千翠にはそれがかなり顕著に表れたようです。</p>

<p>　あと、千都沙和のアニメ鑑賞日記も止まっています。つまりアニメも最近はほぼ観れておりません。友人にオススメされた作品はいくつかあるのでインプット圧の強化策の一環としてアニメを観るという目標はあるのですが、義務感でアニメを見てもしゃあないので、もうしばらくお休みさせておこうと思います。</p>

<p>　お知らせはこれくらいですかね。何か気になる点があったら、久入すいうのTwitterにご連絡ください。今なら復帰しているので。</p>

<p>　……これ、うまくアップロードできるかしらん。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　3ヶ月ぶりの更新です。3ヶ月経ってるのに未だにチョコレートが溶けるような暑さが続いているのは何なんでしょうね。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">現状報告と今後の見通し</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97.html" rel="alternate" type="text/html" title="現状報告と今後の見通し" /><published>2024-06-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-06-14T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97.html"><![CDATA[<p>　部屋に置いておいたチョコレート菓子が溶ける時期になってきましたね。皆様いかがお過ごしでしょうか。伊那すいうです。</p>

<p>　……皆様以前に久入は大丈夫なのか、と言われそうですね。実際このブログを更新するのは約3週間ぶり、動きがなさ過ぎて一度は表示されるようになったGoogle検索にも出なくなる有様。</p>

<p>　5/17付の<a href="../../05/17/近況報告リターンズ.html">近況報告リターンズ</a>で報告した父の体調ですが、現在手術入院となっていて、現在久入家の全てのリソースがそれに注ぎ込まれています。端的に低浮上の原因を述べるならこれが原因です。</p>

<p>　今は隙間の時間を見つけてこのブログを書いています。書いたところで体裁の整った形にしてアップロード、という過程を経るのは意外と大変なことを知りました。先月までは普通にやっていたことなのに、今ではブログ記事の起こし方すらおぼつかない状況。</p>

<p>　幸いなことに、父の容態はだんだん改善方向に向かっていて、退院までは少し時間に余裕が出てくると思いますので、それまでなんとかブログの勢いを持ち上げていきたいと思います。</p>

<p>　――そうそう、明日から枇寸旬が始まります。雨は降らないけど、そろそろ梅雨なんですかね。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　部屋に置いておいたチョコレート菓子が溶ける時期になってきましたね。皆様いかがお過ごしでしょうか。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">反省</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81.html" rel="alternate" type="text/html" title="反省" /><published>2024-05-25T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-25T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81.html"><![CDATA[<p>　なづきに次ぐレアキャラの千翠れいしです。</p>

<p>　タイトルが『反省』で、こりゃ何事かとお思いの方もいらっしゃるかと思いますが、実は思ってはいないのですが、読者がいるという前提のモトでブログというのは動いているものですので、ここでは仮にこのブログに読者がいて、その中にこのタイトルに不安がっている方が存在する、ということにしましょう。そうしないと話が進みませんからね。</p>

<p>　で、具体的に何を反省したいかというと、最近の千翠の短歌、似たようなテーマが続きすぎているということなんですね。具体的には「私」と「あなた」と「キミ」が多すぎる。これら二人称は別に特定の誰かを詠んでいるわけではなく、その時々の状況によって不定なのですけど、それにしても多い。</p>

<p>　テーマが同じで使ってる言葉も同じならそれは本来一つにまとめちゃって良いような気がします。で、どうしてそうなるかというと私という人間は日記の代わりに短歌を使っているために起きるのですが、つまり同じことをずーっと考えてるから似たような短歌しか出力できないということになるのです。</p>

<p>　で、それに気付いたのはブログの更新のためにまとめて自分の短歌を見直したからなんですが、Twitter(現：X)を見返してみると一時期に比べて伸びが悪いのですね。マンネリとか低活動とか色々言い訳は出てきますが、結局飽きられてきたというのが結論として一番分かりやすいのではないかと思います。</p>

<p>　なんかね、切れ味が落ちたなー、というのは自分でも分かってはいたのですが、ここまで露骨に数字に出るとさすがに危機感を覚えるわけです。ぺけったーの評価が良くないというのは単純にアルゴリズムに適合していないだけなのかもしれませんが、それでも。</p>

<p>　千都沙和も小説の描写力をたびたび指摘されますが、根っこは同じところにある気がしていて、それは単純に「観察不足」。ものをちゃんと見ていないからものが書けないのです。</p>

<p>　ということで、なるべく自分の内心ではなく(もしくは内心であったとしても)、もう少し比喩的というか、ものを描き切るというのを今後の課題にしようと思います。</p>]]></content><author><name>qidri</name></author><summary type="html"><![CDATA[　なづきに次ぐレアキャラの千翠れいしです。]]></summary></entry></feed>