<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-04-24T23:18:07+09:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">ブログの機能追加失敗のお知らせ</title><link href="/2024/04/24/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E8%BF%BD%E5%8A%A0%E5%A4%B1%E6%95%97%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html" rel="alternate" type="text/html" title="ブログの機能追加失敗のお知らせ" /><published>2024-04-24T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-24T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/24/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E8%BF%BD%E5%8A%A0%E5%A4%B1%E6%95%97%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B</id><content type="html" xml:base="/2024/04/24/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E8%BF%BD%E5%8A%A0%E5%A4%B1%E6%95%97%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィの細かい機能を追加しようとしたのですが、ことごとく失敗したことをお知らせします。</p>

<p>　まずweb拍手の設置に失敗。そもそも設置しようとした理由として、githubpages(このブログを置いてるとこ)が静的サイト(こちらからそちら向きにしか情報が流れないようなサイト)しか扱っていないということがあります。つまり、コメントとかいいねボタンはそちらからこちらに情報を送る必要があって、そのために受信用のサーバーを用意する必要があるのです。で、このサーバーを代わりに用意してくれるのがweb拍手なのですが、どうも機能が止まっているらしく(なにしろかなり昔からあるサービスなので)、登録が出来なかったので設置をあきらめました。</p>

<p>　次に考えたのがサイト内検索機能。これもあったら便利だろうと思ったのですが、いろいろ試した結果なんかうまくいかなかったのでブラウザの検索機能を各々利用してもらうオールドスタイルを継続します。</p>

<p>　せめてもの工夫として、千翠れいしの短歌集にランダム表示機能「たまてばこ」がつきました。なぜたまてばこかというと、リンクを開けないと中身がわからない仕様になってしまったからです。はっきり言ってクソ仕様ですが、そういうものとして楽しんでください。</p>

<p>　以上、開発記録でした。ここ2日ほど千都沙和のアニメ感想日記が止まってますが、体調不良だそうで、そのうち復活すると思いますのでよろしくお願いします。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィの細かい機能を追加しようとしたのですが、ことごとく失敗したことをお知らせします。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記10</title><link href="/2024/04/22/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9810.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記10" /><published>2024-04-22T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-22T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/22/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9810</id><content type="html" xml:base="/2024/04/22/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%9810.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第十話感想。</p>

<p>テディベア二体の会話。ハナちゃんタマちゃんの誕生日に貰ったものだろうか。時々見に来ていいかという約束をしていたが、それだろうか。</p>

<p>一人芝居かーい。「普段みんながしてそうな会話の流れエミュレーション」は上手かったと思うが、そうか一人芝居か……。</p>

<p>服装(スウェットじゃなくて外出用の)がボロボロのヒロエさん。「エーコさんがぁーー！」、さぁ、何があったのかOPの間に推理だ。</p>

<p>・交通事故の類。でもそれなら家に帰るより警察に連絡する方が先だろう。スマホ持ってるはずだし。</p>

<p>・暴漢に襲われた。流石にこのアニメでそれはないだろう。</p>

<p>・エーコさんが突然狂ってヒロエさんを攻撃した。</p>

<p>・デートに行ってたつもりで告白したら振られた。</p>

<p>……うーん分からん。本編へgo。</p>

<p>早速答え合わせ編。ヒロエさんは服の裾をスカートに入れるべきか出すべきかを悩んでいたらしい。だがその聞き方は語弊がありすぎるぞヒロエさん。</p>

<p>なるほど、ヒロエさんの方が暴走してエーコちゃんを困らせたわけか。それで一番最初のとき半分入れて半分出す妙な格好をしてたのね。</p>

<p>予備校の夏期講習。参加したことはないが、まぁ、受験生(浪人生)らしい行動だとは思う。</p>

<p>ハナちゃん、みんなから肯定されてるうちに自分も他人を肯定できるようになってよかった。……あれ、これは元からだったか？　まぁでも、正のフィードバックがなされて全体的にいい感じになってる。</p>

<p>「ヒロエさんは前に進んでるのに、足踏みしてるだけっていうか……」、そこ比べちゃうか。まぁ比べたくなるのは人間のサガよな。ハナちゃんも進んではいるはずなんだが、それを自分で認識できていない？</p>

<p>中か外か。最初単なるヒワイな言い回しとして出てきたのかと思ったが、「ハナちゃんが今後も秘密を隠し続けるか、それとも明らかにするか」の比喩になるのか。</p>

<p>シオンちゃんに助けを求めるハナちゃん。ヒロエさん、行動力が有り余ってるのはいいことなんだけど、それが一旦ループに入るとショートした回路の如く熱量で周りを振り回すのはいただけない。</p>

<p>で、多分シオンちゃんが解決するんだろうけど(これでシオンちゃんまで誰かに助けを求め出したら収拾がつかない)、結構大きな選択なだけに、第三の選択肢を持ってきてお茶を濁す気がしなくもない。例えばコーディネート自体を変えるとか。まぁ、物語的には外に出す(ハナちゃんが進歩する)方向で進んで欲しいところだが。</p>

<p>やっぱ第三の選択肢を持ってきたか。そして迷走していくコーディネート。そしてエーコちゃん登場。</p>

<p>ミキちゃん久々の登場。一番想定通りの聞き方をした子というか、耳年増？　キミ中3だろう。</p>

<p>結局シャツはインする方向に決まったらしい。まぁでも、シャツの着方でハナちゃんの人生が決まるわけでなし、あまり後ろ向きな決断はしないで欲しいな……。</p>

<p>エーコちゃんがハナちゃんを呼び出す。プレゼントがあるようだが……なんだろ？　この流れで何が出てくる？</p>

<p>エーコちゃん作のアクセサリー。エーコちゃんとハナちゃんの「秘密の共有のあかし」ですな。</p>

<p>「考えすぎ」……耳の痛い話でごんす。我々は、そういうところ、けっこうあるので。行間を読み過ぎるというか、この感想ブログだって似たようなものだろう。</p>

<p>「貰った瞬間に壊れたときのことまで考えないの」「作った本人が目の前にいるんだから、直してって言えばいいのよ」、まんま友情のことを言っているような気もする。し、そうでなくとも「アクセサリーが壊れるくらいまでの時間は一緒にいるからね」という約束であることは変わらないだろう。</p>

<p>ハナちゃんの秘密を知っている数少ない人間、エナミ先生。わざわざアイスを奢るなんて、何かエナミ先生側も言いたいことがあるのだろうか。</p>

<p>「いけないんだったら、初日に私が話してる」、義務感とかそういうもので決まってるわけじゃない、イコールハナちゃんは公開することも秘匿することもできる、ということか。で、その上で「ハナちゃんはどうしたい？」ということだ。ヒロエさんのシャツに似ている。どっちでもいいのに、決まった答えがあるような気がして、それに囚われてしまう。</p>

<p>「関係が変わるのが、こわい、です」……そうだなぁ、以前私も指摘した覚えがあるようなないような話だが、秘密を後に伸ばせば伸ばすほどそれまで積み重ねてきたものがもったいなくなるぞ。最後まで隠し通そうとしても、どんな事故で明かされることになるか分からない。時間が経てば経つほど飛び降り台の高さは上がっていく。そして仮に「土台を積み重ねて着地点(壊れない関係性)を作る」つもりなら、それで友情が壊れなかったとしても、自身の膝(比喩表現)が壊れる可能性がある。だから、これはある種のチキンレースだ。伝えることの恐怖と、伝えないことの恐怖、を天秤にかけてちょうどいいところで飛び降りるしかない。</p>

<p>うわー最悪のタイミングの暴露だ。考えうる限り最も最悪かもしれない。それで何か変わるでもないが、できればハナちゃん本人から公開してほしかった。</p>

<p>と思ったら「シオンちゃんが」浪人かー、ホッとしたー。ここまで見続けてきたアニメが、こんな形での決着をするなんてとこ、見たくなかったから。</p>

<p>じゃああのアパートは浪人生の集まりということになる。中学浪人、高校浪人、就職浪人。外観は6部屋あるように見えるが、まだ見ぬ浪人生がいる、もしくは今後入ってくる可能性もあるのか。</p>

<p>2人目の男キャラ、おじいちゃん登場。……やっぱこの家庭の親、おかしいよ。精神医学に詳しい人だったら、私が何を言いたいのか分かってくれそうだが、そんな知り合いはいない。</p>

<p>「就職するなら、私応援するからね！」、浪人=足踏みなら、そこから歩みを進めることはハナちゃんに当てはめると浪人していることを自分の口から話すことになる。ヒロエさんも予備校に行こうとしてるし、みんな先に進んでいくのだろうか。</p>

<p>大言壮語をぶち上げるのなら、これは「全員に『幸せな人生』という名の同じ歩みを強いる現実世界へのカウンターパート」なんじゃないかという気までしてくる。人と歩みが合わなくても、幸せになれるんだぞ、救いはあるんだぞと、そういうことを主張しているような気もしてくる。まぁ考えすぎなんだろうけど。</p>

<p>「浪人ハイツ」、シオンちゃんからの言及があった。ということは未登場住人はいないんだな。</p>

<p>ということで第十話観了。ED最後のキャラはシオンちゃん。やっぱりここは主役キャラが出てくるようだ。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第十話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記9</title><link href="/2024/04/21/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%989.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記9" /><published>2024-04-21T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-21T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/21/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%989</id><content type="html" xml:base="/2024/04/21/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%989.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第九話感想。</p>

<p>水着回らしい。海でのあれこれを怖がっているハナちゃんだが、また何かを克服するのだろうか。それとも単に水着回ってだけだろうか？</p>

<p>まさかの雨……。天気予報は確認しようねとは思うが、確認したところで予定(休みの日)は変えられないわけで。爽井沢から海まで近いのかどうか分からないが、おそらく描写的に同じ天気を共有してそうなので、みんなはここでどうするんだろう。</p>

<p>↑天気予報は晴れだったらしい。典型的なデータキャラの末路だ(私が)。</p>

<p>まさかの室内水着回。タマちゃんは星の水着やめたんだね。</p>

<p>そして服装以外は普段の日常回のような行動を取るみんな(タマちゃん以外)……この違和感、服装は社会性と関係があるってなんか分かる気がする。</p>

<p>……そういえば今日もシオンちゃんのアパートなのにシオンちゃん出てこないな……エーコちゃんとのエピソードがあるはずだと踏んでいるのだが。</p>

<p>「ゴリラのドラミングはグーじゃなくてパーですー」、謎サブタイだと思ってたがここで回収するのか。そしてやっぱ雑学系に詳しいなタマちゃん。話の流れ的に「胸は痛まないけど、心が痛いです」的な感じになりそー……。</p>

<p>↑なった。</p>

<p>ヒロエさん。元気そうでよかった。宅配便も自分で受け取れてるし。</p>

<p>……あれ、エーコちゃんカムリちゃんとシオンちゃん、何事もなく初対面？　だとしたらちょっと引っ張りすぎじゃないスかね……。</p>

<p>温水プールへ。不穏なシーンじゃないのに大雨が降っているので感覚が狂う。現実じゃ感情と天気がリンクしないのは当たり前なのだが、逆に創作だとリンクするのが当たり前なので「感情で天気を操るキャラ」みたいなメタを張りづらいという。ままならない……。</p>

<p>「それは……すごい進歩なんでしょうな……」、いくらゆっくりとした成長でもいいとはいえ、あまりゆっくりすぎると(スロウスタートすぎると)認識できないことの好例ですな。まぁでも、進歩であることを受け入れるタマちゃんはやさしい。カムリちゃんは「泳いでない」と一刀両断するけど、そろそろ個性として受け入れるだけじゃなくてダメなところはちゃんと指摘するフェーズに入ったのだろう。</p>

<p>なるほど泳ぎを克服するのか。そしてカムリちゃんもエーコちゃんいなくても喋れるようになってる。成長だ。</p>

<p>「ハナちゃんは素晴らしい友人に恵まれましたなー」、ほんとそう。ハナちゃんは高校入ってからの取り巻く環境に恵まれてる。</p>

<p>「海には行けなかったけど、こんな楽しいことが……」、Bプランの大事さに気付くハナちゃん。それはハナちゃんの人生にそのまま拡大解釈できて、浪人で1年遅れたからこそみんなと出会えたという面はあると思う。</p>

<p>エーコちゃんの……腕輪？　を落としちゃったハナちゃん。周りに誰もいないなら、泳ぎに自信のない人が(場合によっては自信があっても)一人でプール入っちゃダメ……監視員もいなさそうだし、溺れる→勝手な行動をしてしまった→曇る……なんて展開にもなりかねん。</p>

<p>「泳げないのに取りに行こうとしてくれて、ありがと」……そうなるのか。「泳げないのに潜ろうとしちゃダメ」って怒られると思った。てか現実ならそうなるはず。作中世界のやさしさですな。</p>

<p>これにて第九話観了。EDの一番最後のキャラがそのエピソードのメインキャラだと勝手に推測していたが、今回はタマちゃん？　……単に順番に出てるだけなんだろうか。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第九話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記8</title><link href="/2024/04/20/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%988.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記8" /><published>2024-04-20T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-20T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/20/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%988</id><content type="html" xml:base="/2024/04/20/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%988.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第八話感想。</p>

<p>そろそろ流れ的にハナちゃんフォーカス回が来るはず。</p>

<p>当たりっぽい。日直の話、エーコちゃんも前話でしてたけど、そんな朝登校を早めてまでする仕事なんだろうか。私(千都)の学校では係が最初から決まってたような覚えがある。</p>

<p>……ってハナちゃん。まさかいつもの4人で世界が閉じちゃってて、他のクラスメートの名前が分からないんじゃないだろうな？　OPに入る。</p>

<p>どうやらまだまだいつも組以外と話すときは緊張するようだ。成長の余地あり、ってとこですかね。</p>

<p>アイスクリームの自販機。16という数字は31アイスクリームとかのもじりなんだろうけど、ハナちゃん17歳なんだよな……。</p>

<p>「昼過ぎだとバニラしかなかったりねー」「バニラ、おいしいのに……」同感である。てか今ハナちゃんが食べてるのもバニラじゃないか？　「みんななんとなく派手な方を選んじゃう」……なんだろ、他人に対して取り繕うことを暗喩しているのだろうか。</p>

<p>「中学のときから、クラスの半分以上と話したことなかった」……うーん、となると浪人きっかけの気質とは他に、元から人見知り気質があったのだろう。</p>

<p>「そうだけど……そうなんだけど……」気を許した相手にしか心を開かないタイプの、極端めな感じですな。伊那(伊那すいう)とはまた違っためんどくささを感じる。</p>

<p>カムリちゃんを同族のつもりで見てたっぽいが、カムリちゃんはお菓子があれば誰とでも話せる模様。……と思ったらダメっぽい。中学時代はどうやって過ごしてたんだろ、カムリちゃん。</p>

<p>でもなんか、カムリちゃんとハナちゃんはなにか、似たようでいて性質が微妙に違う気がする。</p>

<p>「チヤホヤ枠」……私の周りにはいなかったタイプの人間だ。ハナちゃんには難しそうだが……そういうのって、なろうと思ってなるわけじゃなくて、気付いたらなってる(もしくはなってることに気付かない)ものだと思う。</p>

<p>ヒロエさん。登場するたびに元気になっているような気がするが、おそらくこっちの方が根幹に近いんじゃないだろうか。</p>

<p>……昼食に……出前寿司……？　やっぱこの人、金銭感覚が普通と違って、さらにそれを支える経済力がある人だ。</p>

<p>クラスメート紹介タイム。「一学期終わりなのに名前を知らないから」なんて失礼な理由で、よく付き合ってくれるなみんな。それだけこの作中の子たちはやさしいんだろう。そしてカムリちゃんのサンドイッチ(？)が砂時計のような機能を果たしている。</p>

<p>↑ちょうど挨拶し終わる頃に食べ終わっている。やっぱりそういう機能か。</p>

<p>……なんというか、このお話って誰かが誰かを決定的に拒絶する描写がないよね。カムリちゃんもタマちゃんの抱きつきに耐える描写はあってもそれを跳ね除けるところまでいかない。悪いところを人間の在り方として巻き取ってしまうやさしさが全体としてある。現実はまだここまで進んでいない。</p>

<p>「イチノセはイチノセ、自分のペースでな」……やっぱ本題だったかこれ。現実社会で出遅れた人間は除け者にされるけど、この世界はスロウスタートな人間であっても救いがあり、それがどんな救いかというと「そういう人間である」と認められてしまうことが言えそう。</p>

<p>アイサツは実際大事。古事記にも書いてある。まぁある種の目標、物語の小さな目的ってやつですな。</p>

<p>……爽井沢駅、なーんか駅構内の見覚えがあるんだよな……。松本駅とかこんな形だった気がする。まぁ実際のところは駅の最大公約数的構造なんだろうけど。</p>

<p>お風呂。「顔をお湯につけて洗う」、何のメタファーなんだろうと思ったら単純に「顔を水面につける練習」だった。考え過ぎってやつですな。</p>

<p>小目標達成。一歩成長。水着買いに行くとこで身体の成長の話が出てたけど、こっちは心の成長。</p>

<p>向日葵の咲く頃に、次の約束をしたハナちゃん。海の約束(いつめん)とはまたちょっと毛色の違う約束ですな。具体的には世界を外に開く方向の約束。</p>

<p>これにて第八話観了。ハナちゃんの確かな成長を感じた回だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第八話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">知らない道リターンズ</title><link href="/2024/04/20/%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html" rel="alternate" type="text/html" title="知らない道リターンズ" /><published>2024-04-20T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-20T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/20/%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA</id><content type="html" xml:base="/2024/04/20/%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%AA%E3%81%84%E9%81%93%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html"><![CDATA[<p>　近所のスーパーで、なんで店内でモスキート音が流れてるんだろうと思ったら耳鳴りでした。まだ若者の伊那すいうです。</p>

<p>　今回のテーマは<a href="../14/歩き慣れない道を歩くこと.html">このブログ</a>のリターンズです。正直消化不良だったので。</p>

<p>　昔住んでた街に、今日用事があって久々に行ってみたのですね、そしたらある道が目に留まって。</p>

<p>　それは、本通りから分岐して山の上に向かう道だったのです。その道の入り口がそこにあることはそこに住んでいる頃から知っていました。</p>

<p>　ですが、その道がどこに続いてるんだろうと考えたことはありませんでした。今日初めてそれを考えました。</p>

<p>　私の住んでいた街はそう広い街ではなく、大体どこも知ってるものだと思っていたのですが、その道を行けばどんな世界に着くのだろうとわくわくさせられました。</p>

<p>　で、これに似た感覚をどこかで味わった気がするな……と思って考えると、その感覚の正体は夢でした。</p>

<p>　最近は私はあまり夢を見ないのですが、以前はよく夢を見ていて、それは例えば家から県境に向かって歩くとその隣県の街に着くとか、山道を歩いていると不意に街中に着くとか、そういう夢に近い感覚だなと思ったのです。</p>

<p>　どうも私は、夢が先か感覚が先か分からないのですが、入り口だけ知ってて行き先を知らない道を見ると、その先に見知らぬ世界があるような気がするのです。</p>

<p>　つまり<a href="../14/歩き慣れない道を歩くこと.html">前回のブログ</a>の要点は、歩き慣れない道＝行き先を知らない道を歩くことは、その「見知らぬ世界」を体感することである、と言えそうなのです。</p>

<p>　で、夢の話で似たような話があって、それは鉄道の夢です。</p>

<p>　パターンとして二種類があって、</p>

<p>・見知らぬ駅から家に帰ろうとする</p>

<p>・知ってる駅から知らない駅に行こうとする</p>

<p>にざっくり分類できると思います。</p>

<p>　前者は、知ってる行き先の列車に乗るという夢が多いです。見知らぬ駅でも、ちゃんとSUICAは使えるので不思議なものですね。</p>

<p>　で、後者は「起きてみればそんな路線がないことは当然のようにわかるのに、夢の中だと本気でその列車に乗ればそこに行けると思ってしまう」という夢です。</p>

<p>　夢の中だけなら実害はないのですが、たまに夢で見た路線が実在するような感覚になることがあって、しかもそれが長く続いてて、未だにその路線がないことが信じられないようなものもあるので、若干大変です。</p>

<p>　これも、「行き先を知らない道」と似ているのではないでしょうか。私は、見たことあるけど知らない道に、自分の好奇心を、期待を、仮託しているのかもしれません。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　近所のスーパーで、なんで店内でモスキート音が流れてるんだろうと思ったら耳鳴りでした。まだ若者の伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記7</title><link href="/2024/04/19/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%987.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記7" /><published>2024-04-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-19T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/19/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%987</id><content type="html" xml:base="/2024/04/19/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%987.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第七話感想。</p>

<p>大体予想できてたがエーコちゃん回のよう。色の付いた瓶……マニキュアの類だろうか？</p>

<p>エーコちゃん誕生日。ミキちゃん登場回でヘアピンの印象が強いって言われてたけど、そこまでヘアピンのプレゼントが被る？</p>

<p>「頭がおめでたい感じだったので」……ヘアピンの文脈なかったら悪口だぞ、まぁ両者とも分かってそうだが。</p>

<p>褒め合い抱きつき合戦。平和だなぁ。エーコちゃんタマちゃんには普通で、ハナちゃんにはちょっと照れるような行為っぽいけど。</p>

<p>エナミ先生登場。「それでそんなおめでたい感じに」……これは悪口じゃね？　でも両者ともうまく受け流しているので実際どうなのかよく分からん。この二人のやりとりは、(マンガ的)大人のやり取りって感じでこれはこれでいいですな。</p>

<p>エーコちゃんがエナミ先生のようなタイプが好きな理由は自身に好意を過度に持たずそっけないから、ということでいいんだろうか。周りが誑かされている人間ばかりだとそう思うのも普通か。</p>

<p>カムリ→エーコのプレゼントはヘアピンではなく指輪。ちょっと重め感情を感じる。……なんでお互いに指のサイズ知ってんだろこの二人。</p>

<p>「このようにクラスの心が一つになるなんて奇跡ですよ！」……カムリちゃんはエーコちゃんに対する想いが一個飛び抜けてるという描写だろうか。</p>

<p>で、ヘアピンをどこで買ったかは秘密とのこと。誰かに貰ったんじゃないかなと邪推。</p>

<p>と、ここで急展開。飲み過ぎて記憶のないエナミ先生と、なぜか手首を縛られて寝ているエーコちゃん。夢オチカードは最序盤に切ってるし、雰囲気もそうじゃないので現実だろう。</p>

<p>西村さんになりすまして自身への感情を聞き出すエーコちゃん。……思ったよりエーコ→エナミの……湿度？　が高いぞ。</p>

<p>で、手首の謎も解けたが、酔っ払いの妄言は作劇の倒叙を生み出すには便利ですな。</p>

<p>「もう少し抵抗しろよ」、それはそう。てか一晩急に帰らずに親御さんは何の音沙汰もないのか。……と思ったらちゃんと根回ししてあった。</p>

<p>この……なんつーか、徹夜明けの空の色というか、早朝の静かーで全体的に寝ぼけているような雰囲気、いいなぁ。</p>

<p>……エーコちゃん優位な会話だと思ってたのに、最後の一手でひっくり返った？　その辺はさすがオトナの面目躍如といったところか。</p>

<p>↑全く同じことをエーコちゃんも言っていた。私(千都)の感覚は正しかったんだな。</p>

<p>エナミ先生のネックレス。瞳の色に近い色のアクセサリーという意味ではエーコちゃんの「秘密」のヘアピンに似ていて、エーコちゃんもそこに注目したわけだが、昨日買ったものだと判明。やっぱ何か意味があるな。</p>

<p>「内緒話に付き合ってもらえないかな」、ここで明かされるのだろうか。</p>

<p>まさかのアクセサリーを作った側だったとは。てっきり恩人が同じのを付けてたとかだと思ってた。でも何でお店に置いてあるんだろう？</p>

<p>物語が「日常の構築」から「変化」に向かいつつある気がする。エーコ→エナミの矢印が大きくなって、カムリちゃんは多分自立していくんじゃないか、その過程でなんらかのイベントが発生するんじゃないかという予想。</p>

<p>「内緒の共有」といえばハナちゃんの浪人の話はまだ誰にも(先生以外)明かされていないが、それもこういう感じで告白することになるのかな。</p>

<p>↑おんなじ事をハナちゃんも言っている。今日は先読みが冴えている。</p>

<p>これにて第七話観了。変化の端緒を垣間見るような話だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第七話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記6</title><link href="/2024/04/18/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%986.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記6" /><published>2024-04-18T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-18T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/18/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%986</id><content type="html" xml:base="/2024/04/18/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%986.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第六話感想。</p>

<p>カムリちゃんエピの次はタマちゃんエピか。大きい荷物背負ってどこ行くんだろう。</p>

<p>ハナちゃん宅(シオンちゃんのアパート)だったらしい……今回はタマちゃんだけ？　荷物の量からしてお泊まりだろうか？</p>

<p>タマちゃんとシオンちゃんの会話。波長が合ってるのは良いことだが、この作品での会話の全体としてなんとなく「言葉の端っこを捉えてポンポン話の流れが変わっていく」ような会話が多いような気がする。めっちゃ悪く言えば統失的な感じを受ける。でもそういう会話をしないキャラの方が少ない(それこそ主要メンバーだとハナちゃんくらい？)ので、私の感覚がズレているのかもしれない。</p>

<p>「今日はタマちゃんが料理を作ってくれる」……弁当回でもこの話の頭でも料理の話題出てたしそれ自体は不思議じゃないけど、「なぜ料理を作るのか」がまだ明かされてない……よね？　前話で約束してたりしないよね？</p>

<p>お。エーコちゃんカムリちゃんも合流。これでタマちゃん特有の事情というわけじゃなくなった。</p>

<p>やっぱお泊まり回だったか。ゲームといってタマちゃんが取り出したのはゲームボーイアドバンスSPらしき筐体だが、レトロゲームも嗜むタイプなのだろうか、もしくはガラケーとスマホの共存時代ではまだ現役だったっけか。</p>

<p>「今日はいとこさん、お出かけなのよね」……そういえば、タマちゃんとシオンちゃんは会ってたけどエーコちゃんカムリちゃんとシオンちゃんって会ったことなくない……？(前回の勉強会でアパートには来てるけど、そのときは実家に行ってていなかったはず)……なんか、伏線になったりするのだろうか。名前も知らないみたいだし。</p>

<p>食費の残金がお小遣いになる制度も独特だけど、その状況下でちゃんと家族に美味しいものを食べさせているタマちゃん、えらい。</p>

<p>ヒロエさんとの再会。社会性は取り戻せてるみたいだけど、スウェットで出歩ける範囲が広がったというのは進歩？　退化？</p>

<p>ヒロエさんと勉強会。一年浪人組は勉強できるだろうと私は思っていた(ハナちゃんの場合がそうだったし、ヒロエさんは大学受験組だし)が、みんなはそうは思ってなかった模様……。</p>

<p>解いてる問題は数III範囲っぽいけど、高一の子たちに勉強教えるんじゃなかったの？　勉強出来ますよって示してるだけ？</p>

<p>お風呂ととろみ入浴剤。うなぎはここにかかってたのか。ヒロエさんは自室がすぐ上にあるのだが……。</p>

<p>背後に気配は大体タマちゃん、の話も回収。ここでタマちゃんと思いきや……とはならない分やさしい。</p>

<p>文化大会のくだり。少なくとも嫌われてたわけじゃなさそう。なんつーか、受験失敗組でもハナちゃんよりヒロエさんの方が自己肯定感は高そう。</p>

<p>そのゲーム……テレビに直で繋がるの……？　画面がドットマトリクス風な分余計に違和感。そしてやるのはエーコちゃんのギャルゲ実況。</p>

<p>タマちゃん、処女厨？　マジなのかギャグなのか分かりづらいラインだが、多分マジ(で、それをゲームのプレイングにも反映させるタイプ)なんだろう、話聞いてる感じ。</p>

<p>急激に始まった怪談会。ハナちゃん以外はみんなスマホなのね。</p>

<p>エーコちゃん……下手な怪談のコントをそのままなぞるような怪談……喋ること自体が下手なわけじゃないのでうろ覚えなのか怪談だけ下手なのか。</p>

<p>タマちゃん、怪談にスチルを挟むな。イメージはしやすいが、分かる人にしか分からないだろう。斬新だ。</p>

<p>ハナタマ夜話。怪談、楽しい人には楽しいのだろうが、苦手な人にしてみたら怖いんだろう(私はそもそも怪談を聞く機会がほぼないので分からない)。後ろの気配はやっぱりタマちゃんだった。</p>

<p>ネジに過剰反応するハナちゃん。私が言うのもなんだけど、何かしらの生きづらさを抱えてはいないだろうか？　で、これを個性として巻き取って受け入れてくれる(もしくはハナちゃん自身が受け入れるための足がかりを作ってくれる)のがタマちゃんなわけか。現実にはなかなかこういう人はいないっすよ。</p>

<p>で、Cパートでうなぎを買ってもらえるタマちゃん。善性に報いがあるのが救いですな。現実じゃこう綺麗な因果応報は起きない。</p>

<p>ということで第六話観了。現実の世知辛さを感じた話だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第六話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記5</title><link href="/2024/04/17/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%985.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記5" /><published>2024-04-17T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-17T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/17/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%985</id><content type="html" xml:base="/2024/04/17/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%985.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第五話感想。</p>

<p>カムリちゃんエピっぽい。エーコちゃんとは「小学生の頃に何度か会っただけ」と言っていたが、その件が掘り下げられるのだろうか。ハナちゃんの部屋のテディベアみたいに、カムリちゃんのベッドで寝てたねこもエーコちゃんとの何かのあかしなんだろうか。</p>

<p>衣替え、スカート問答。こういう「常識を疑う系のボケ」はハナちゃん苦手そうだよなぁ。</p>

<p>密売写真。それを見るカムリちゃんの表情……やっぱりカムリ→エーコは普通の友人関係じゃなさそう。エーコ→カムリは普通の友人関係っぽいけど……。カムリちゃんの親も関係してるというのは、やっぱり幼少期の話？</p>

<p>ヒロエさん、「この辺のコンビニは全て制覇しました！」……行動力がムダに有り余ってるタイプですな。今までの貯金か？　まぁでも、家で段ボール箱に埋もれているより健全だろう。</p>

<p>カムリちゃんとハナちゃんのサシ。エーコちゃんいなくてもちゃんと喋れるようになったのは、それだけ仲良しになったということか。「髪の長いエーコちゃん」……なんだろ、妹の存在が示唆されてたし妹なんじゃないか？</p>

<p>アイスを買いにコンビニに……という話題。朝も食べてたじゃん……ハナちゃんも同じツッコミを入れる。ハレとケは柳田國男だったか、高校倫理でも扱っていた気がするが、高一の6月でよく知ってるな、タマちゃん。対してハナちゃんは授業で扱わないタイプの知識には弱い模様。ドッペルゲンガーも知らなかった。……これこそオタク教養と呼ばれるやつなのか？</p>

<p>で、ドッペルゲンガーをただ一人知らないせいでまたも「常識外しのボケ」に巻き込まれるハナちゃん。当話2回目。</p>

<p>予想的中。ドッペルゲンガーはやっぱ妹だった。</p>

<p>ミキちゃん(エーコ妹)、いかにも真面目な喋り方をしているがボケようと思うと本気でボケるタイプだ。タマちゃんと相性良さそう。それと「ミッキ→ミキ」とか「なるほど、勉強になります」は鉄板というか、天丼ネタとして定着してそう。多分今後も登場時には出てくるんじゃないか？</p>

<p>「焦がれるあまりに、幻が現れたのかと思った」……いい台詞だ。その一個前の「(カムリちゃんが)小学校のときから変わってない」というのはスロウスタートにかかってるのだろうか。</p>

<p>「ずっと会いたかった」のかぁ。それでスカートを忘れたのかぁ。ギャグ描写をシリアス展開に使う技法、よくあるけどやっぱり好きだ。まぁでも、ちょっと物足りないかなーとも思う。</p>

<p>いい話で終わるかと思いきやミキちゃんの受験の話に。受験が絡むと急に自尊心ゲージ駄々下がりになるハナちゃん。</p>

<p>Cパート。「エーコがねこ懐かせるの上手」……やっぱり最初の夢が出会いの場面だったんだな(予想)。まぁでも、今話で明かされるわけじゃなさそう。</p>

<p>スカートに始まりスカートに終わる回だった。ただ今回はそれに誇らしそうな表情を見せるカムリちゃん。どういう感情なんだ？</p>

<p>これにて第五話観了。エーコ-カムリの関係が、ちょっと明かされた話だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第五話感想。]]></summary></entry><entry><title type="html">他人を愛すること</title><link href="/2024/04/16/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E3%82%92%E6%84%9B%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%93%E3%81%A8.html" rel="alternate" type="text/html" title="他人を愛すること" /><published>2024-04-16T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-16T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/16/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E3%82%92%E6%84%9B%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%93%E3%81%A8</id><content type="html" xml:base="/2024/04/16/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E3%82%92%E6%84%9B%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%93%E3%81%A8.html"><![CDATA[<p>　近所の猫屋敷でねこが日向ぼっこしていました。もはや初夏な陽気に当てられた伊那すいうです。私のブログは週一更新ですが臨時便をお届けします。</p>

<p>　まず、私がいわゆるメンヘラであり、過去に自○未遂を何度か試みたことがあるという前提から話す必要がありそうです。私が伊那すいうを名乗るようになる前から、そして名乗るようになってからも、こうした行為によって切れた縁がいくつもあります。</p>

<p>　私には不思議でした。どうして他人が命を絶つだけで(しかも失敗してる)、ここまで人は苦悩するのか。</p>

<p>　で、最近久入内で流行ってるメタ認知をこの案件に取り入れてみたわけです。そしたら思い当たる節が多すぎた。</p>

<p>　まず、死というのは俗世との全ての縁を切る行為であり、旧友人からしてみれば自身との縁は切りたかった縁だったのかと思わせること。これは別にメタ認知がなくても辞書でも引いてればわかることですが、もうちょっと深刻な話がありまして。</p>

<p>　私(伊那)を友人だと思ってくれていた(友人関係にくれたという動詞は不適切な気もしますが、私の感覚としてこうなのでこの表現を使います)人からすれば、私の自○というのは「あぁ、私(友人)は、すいうさんの生きる理由になれなかったんだ」と、ガッカリというか、失望というか、落胆というか、そういうのを心にずんと落とし込んでしまっていたんじゃないかなぁと気付いたのです。</p>

<p>　生きる意味、という言葉は大袈裟かもしれませんが、ちょっとしたフックというか、アリアドネの糸というか、そういうもの……「すいうさんを現世に支える存在」になりたくて、なろうとして、結果なれなかった人というのは過去にもいたんじゃないかと。そんなのになろうとした人間がいたなんてことは、未だに自分の感覚では信じられないけど、結果として、多くはないとはいえ、いたんだという事実がどうやらここにはありそうなのです。</p>

<p>　で、私(伊那)という人間は他人にも自分を愛を振り向けることが出来ない人間で、これを「愛の総量が少ない」と過去に表現したのですが、それが故認識できていなかったのが、「私以上に私を大事にしてくれる人」という存在の実在性です。これはようやく最近認知できるようになったことで、それまでそういう人からしたら私が自虐を繰り返しているのは許せなかった行為なのかもしれないのです。</p>

<p>　……私自身は誰かの生きる意味になれるだなんて思ってはいませんし、それを思ってしまったらそんなのは自分を高く見積もりすぎ、思い上がりだと自身を冷笑するところまで見えるのですが、どうもこの狭い世の中には真面目に本気で誰かの生きる意味になろうとする人がいるようなんですね。</p>

<p>　で、私はそういう人の努力を踏みにじった。その事実は直視しなければならない。</p>

<p>　努力の大切さなんて言うのは小学校で習うことだと思いますが、それに倣うなら、自身(私)が出来ない努力を、他人が励んでいるからといってそれを笑っていい理由には一ミリもならないし、むしろ称賛すべきであることなんですよね。</p>

<p>　で、こういう冷静な分析ってやっぱ冷静な時じゃないと出来ないんですよね。だから、冷静な今のうちにここに記録として残しておくことにします。まぁぺけったーでも同じ話ししたけど。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　近所の猫屋敷でねこが日向ぼっこしていました。もはや初夏な陽気に当てられた伊那すいうです。私のブログは週一更新ですが臨時便をお届けします。]]></summary></entry><entry><title type="html">『スロウスタート』鑑賞日記4</title><link href="/2024/04/16/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%984.html" rel="alternate" type="text/html" title="『スロウスタート』鑑賞日記4" /><published>2024-04-16T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-16T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/16/%E3%80%8E%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88%E3%80%8F%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%984</id><content type="html" xml:base="/2024/04/16/%E3%82%B9%E3%83%AD%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%88-%E9%91%91%E8%B3%9E%E6%97%A5%E8%A8%984.html"><![CDATA[<p>『スロウスタート』第四話感想。</p>

<p>人見知りだったハナちゃんが成長して……ると思ったら万年さんになんて声をかければいいか分からないから教えてくれ、と。私はそうでもないけど、電話するときに台本を書かないと何言うか分かんなくなるタイプの人っているよね。</p>

<p>と思ったらOP明け。ホントに台本書いとるー！？　そして万年さん(ハンネンさんと聞こえるが、自信がないので漢字表記)もなんかヤバそうな気配。</p>

<p>なるほど。ハナちゃんと同じポジションの人間か。浪人生で、コミュ障で。伊那曰く、こういうキャラは対比の対象になってて、先に高校生活を始められてる分だけハナちゃんと差がつくはず、とのこと。ホントかなぁ。</p>

<p>そして唐突に浪人暴露。こういうのは夢オチと相場が決まっている。伊那論だと重大な秘密はそう簡単に明かしゃしないだろうし、何らかの不安が夢に現れてるってことなんじゃないか。</p>

<p>7時と8時しか文字盤のない朝特化の目覚ましに起こされるハナちゃん。「ものすごく都合の良い夢を見てしまった……」、当然だけど「浪人した自分をそのまま受け入れてくれる」のはハナちゃんには「都合の良すぎる話」なんだな。</p>

<p>球技大会→万年さんの荷物の話題。宅配業者に再配達を強いないシオンちゃんの対応は素晴らしいが、「普段家に居るのに受け取れない」のは寝てるからなのか？　昼夜逆転してると受かった後一限がツライぞ。</p>

<p>「万年さんの部屋、私の部屋みたい……」、一人暮らしの割に妙に小綺麗(というか段ボール箱くらいしか目立った家財がないし妙に広い)部屋だが、これも万年さんとハナちゃんの共通項というか、何かを無意識に拒絶していることを示しているのだろうか。</p>

<p>通販依存気味の万年さん、「コンビニに行く服がない」というのは、「半径5分の社会性すらない」ということを言っているのでは？　って伊那が言ってた。ハナちゃんにも最初攻撃的だったし、ハナちゃんよりダメな感じの人っぽい。</p>

<p>「受験……してないんだ」、受けた上で全部落ちるよりヒドいが、これだけ社会性がないと就職も無理そうだし、親は何をしているのだろう。自身でバイトをしているはずがないので家賃や通販代などは親からの仕送りであるはずだが、金だけ渡して後は放任という形なんだろうか。受験生であるフリだけはしておかないと援助を打ち切られるからどこにも受からなかったことにしているのだろうか。</p>

<p>ハナちゃんも万年さんも、風邪の類で受験に失敗しているらしい。どこまでも似ている二人だ。……ちょっとひねりがないような気もするが、まぁ何かしら後で出てくるんだろう。</p>

<p>憧れの先輩像が枷になって引きこもりになった万年さん。「くだらないよな」、その自虐はハナちゃんにも刺さるぞ。自虐が人を巻き込む好例だ。</p>

<p>自卑他尊合戦は万年さんの負け。だから差がつくって言ったでしょう、と伊那。まぁ……確かに……。</p>

<p>タマちゃんからの電話。和風の部屋と服に漫画と思しき本と本格的なPCが妙にミスマッチ。</p>

<p>友達組の救援。エーコちゃんのソレは年上にも作用するのね……どっちが年上か分からん、というか万年さんが高一組から3-5歳上には見えん。大人の威厳テキな何かがないのは、18歳を引きずり続けているからなんだろうか。</p>

<p>……なんか、やけに大人らしきコーデになったな？　と思ったらオーダーミスマッチ。まさか出掛けるから服が欲しいと言われてコンビニに行く服を求められてるとは思うまい。出掛けるという語の幅の広さも感じる。</p>

<p>「本当にそれでいいの？　コンビニ行けるだけでいいの？」本質を突くカムリちゃん。ここの一歩が、今日コンビニへ行くだけの一歩か、そこから外の世界に歩み出るための一歩か、ここの返答で変わる。……実際のところ私(千都)は外に出ること=偉いとは思っていないが、社会的な要請及びそれを元にした伊那論ではその方が「前に進んでる感」が出るとのことで、ここでコンビニに行くだけ(エーコちゃんたちの来訪というチャンスをフイにする)という返答だったら何のために万年さんが出てきたのかという感じは受ける。</p>

<p>世界を開く一歩を選択して家路に就く二人。やっぱり万年さんも外に出るためにエーコちゃんたちがやってきたのはまたとない機会だと分かっていたんだな。</p>

<p>「何も変わらないとも思うけど」「変わってしまったら、怖いもんな」、このアニメ全体のテーマな気がする。ハナちゃんの人生、万年さんの人生、ハナちゃんの秘密。……ひょっとして、万年さんを外に連れ出したのがハナちゃんだったように、ハナちゃんの浪人を友達に明かすキッカケに、万年さんはなるのだろうか。さすがにそこまで枠に嵌めないか。</p>

<p>万年さん改めヒロエさん、とハナちゃん。互いの秘密と心情を知るものとして、お互い良い相談相手になるのだろうか。「ゆっくり、焦らずにだな」、だからさっきのと合わせてこの話のテーマは、「急な変化は怖いから、ゆっくり慣れるように変化していこう」ということを言っている……のか？　伊那論を機械的に使うとこういう結論になる。実際それが正しいのかは、物語が教えてくれるだろう。不意に秘密が暴露されて、それで友人関係が大きく急激に変わってしまうようなら、この仮テーマは(作者的に)間違っているということになる。</p>

<p>「ちょっと、コンビニまで」……成長したなぁ。第一話の最後に自己紹介したハナちゃんみたいな描写だ。ハナちゃんに敵意を向けてた頃がもはや懐かしい。</p>

<p>これにて第四話観了。サブ軸というか、比較対象というか、新たな成長枠としてヒロエさんが登場した回だった。</p>]]></content><author><name>sento</name></author><summary type="html"><![CDATA[『スロウスタート』第四話感想。]]></summary></entry></feed>