<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://kxnilqrecy.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://kxnilqrecy.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-05T16:12:59+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/feed.xml</id><entry><title type="html">新・恵生ニルクレシィ</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2026/02/01/%E6%96%B0-%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3.html" rel="alternate" type="text/html" title="新・恵生ニルクレシィ" /><published>2026-02-01T00:00:00+09:00</published><updated>2026-02-01T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2026/02/01/%E6%96%B0%E3%83%BB%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2026/02/01/%E6%96%B0-%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3.html"><![CDATA[<p>　このブログをあなたが読んでいるころには、恵生ニルクレシィのページに発生している異変に気付くことでしょう。</p>

<p>　そう。前回のブログ更新から半年をかけて、けーにるのサイトを全面リニューアルしました。</p>

<p>　だいぶリッチな見た目になりましたでしょう？　蓮間には感謝しています。</p>

<p>　見た目だけじゃありません。記事のカテゴリを再編して、今までよりガンガン記事を追加できるような体制にしています。</p>

<p>　……まぁ、やる気が起きなければ更新も起きないんですけど。</p>

<p>　ということで、色々見ていってください。いま一番「久入綏雨」のことが分かるのはここのはずなので。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　このブログをあなたが読んでいるころには、恵生ニルクレシィのページに発生している異変に気付くことでしょう。]]></summary></entry><entry><title type="html">大発見</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/09/10/%E5%A4%A7%E7%99%BA%E8%A6%8B.html" rel="alternate" type="text/html" title="大発見" /><published>2025-09-10T00:00:00+09:00</published><updated>2025-09-10T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/09/10/%E5%A4%A7%E7%99%BA%E8%A6%8B</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/09/10/%E5%A4%A7%E7%99%BA%E8%A6%8B.html"><![CDATA[<p>　私の手術日が決定しました。10月まで入院の準備で忙しくなるものと思われます。伊那すいうです。</p>

<p>　最近(体感だと一年くらい前)の更新で、Windows標準のメモ帳でマークダウン書式の対応がされました。それは知っていたのですが、既存のtxtファイルに破壊的な変更が入ったりすると困るなということで、しばらくプレーンテキストはメモ帳、マークダウンはvscodeと使い分けをしていました。</p>

<p>　なのですが、今回「視覚的に変更点が分かりやすいのかも？」と思ってメモ帳でマークダウンを書いてみました。</p>

<p>　感覚としてはNotionに近かったです。GUIで見出しレベルを変更していくあたりが。</p>

<p>　……で、ここからが本題なのですが。</p>

<p>　普段ブログを書いているvscodeでも、書いたmdファイルをいちいちブラウザで開かなくてもどんな書式が適用されてるか見られたらいいのになー、と思って検索をかけてみたら。</p>

<p>　ありました。</p>

<p>　右上の虫眼鏡マーク。</p>

<p>　その隣のエディタ分割はそこそこ使うのに、プレビュー機能には今の今まで気づきませんでした。</p>

<p>　そのあまりの衝撃に、急遽ブログをしたためています。説明書はよく読もうね。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　私の手術日が決定しました。10月まで入院の準備で忙しくなるものと思われます。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">お久しぶりの敗北宣言</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/08/02/%E3%81%8A%E4%B9%85%E3%81%97%E3%81%B6%E3%82%8A%E3%81%AE%E6%95%97%E5%8C%97%E5%AE%A3%E8%A8%80.html" rel="alternate" type="text/html" title="お久しぶりの敗北宣言" /><published>2025-08-02T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-02T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/08/02/%E3%81%8A%E4%B9%85%E3%81%97%E3%81%B6%E3%82%8A%E3%81%AE%E6%95%97%E5%8C%97%E5%AE%A3%E8%A8%80</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/08/02/%E3%81%8A%E4%B9%85%E3%81%97%E3%81%B6%E3%82%8A%E3%81%AE%E6%95%97%E5%8C%97%E5%AE%A3%E8%A8%80.html"><![CDATA[<p>　けーにるのみんなで地元の花火大会に行ってきました。4か月ぶりの伊那すいうです。</p>

<p>　……4か月もブログほったらかして何してたの？　という話ですが、単純にモチベーションが尽きていました。</p>

<p>　正直、一個前のブログが4月なのが信じられません。今5月じゃないの？　それにしては暑すぎるけども。</p>

<p>　で、今回の題は「敗北宣言」ですが、別に創作全般に対する敗北というわけじゃないんです。もしくは伊那すいうとしてのモチベーション枯渇に対する敗北宣言でもありません。</p>

<p>　では何に敗北宣言をするかというと……人工言語創作です。</p>

<p>　別に人工言語を舐めてたとか、そういう話じゃないのです。</p>

<p>　ただ、14年人工言語をこねくり回し続けて、ようやく今日得られた収穫。</p>

<p>　――伊那すいうは、人工言語創作に向いていない。</p>

<p>　もっと言うなら、人工言語以外に向いてる創作があって、たまたま惰性で人工言語を続けてただけで、本質的には(久入の創作タイムライン上では後発であるはずの)夢似科学とかそっちの方が自分の思考の切り分けに向いている、ということが判明してしまったわけです。</p>

<p>　なんというか……年月を経るごとに自身の視座が低レイヤーになっていることに気付かされたのです。</p>

<p>　じゃあ「低レイヤーな」言語を作ればいいじゃん、というそういう簡単な問題でもないのです。</p>

<p>　人工言語も基本的には言語ですので、そこには「人間が実際に使える」という評価軸があるはずです。平たく言えば「実用性」ですね。</p>

<p>　人工言語を創作するにあたって何が一番ウェイトを占めているかというと、それは「造語」です。</p>

<p>　この語はリンゴでこの語はミカンで、それはレモンとは違う語で……みたいなところが作業のほぼ全てです。</p>

<p>　……伊那すいうは、その作業に意味を見出せなくなってしまったのです。致命的です。</p>

<p>　意味を見出せなくなったというのを簡便な言葉で言うなら、「目の前にあるのがリンゴでもミカンでも、大して変わらなくね？」という感覚です。</p>

<p>　ちなみに最近の伊那が考えているのは「言語って『発話者の意図/文面の意味/聞き手の解釈』があって、意図は外から不可視であるから、解釈は絶対に聞き手の身勝手なものにならざるを得ないよね？」といった感じのことです。</p>

<p>　別に、どっちが優れてるとか劣ってるとか、そういう話じゃないのです。ただ、噛み合いが悪すぎたというだけなのです。</p>

<p>　夢似科学は結構抽象的な部分を多く取り扱いますし、学際的で定義もよくわかってないような独自用語が平気で飛び交う世界です。</p>

<p>　それを議論するのには、母語ですらギリギリなのに、ロクに語の整備もされていない人工言語で、出来るはずがないのです。</p>

<p>　もちろん、最終的には夢似科学を世界の視座とした哲学言語でも出来れば素敵な話だとは思います。でも、そこに実用性はほぼありません。</p>

<p>　だって、夢似科学はけーにるの人間以外にはほぼ理解されていない「世界の切り分け方」なのですから。</p>

<p>　じゃあ裾野を広げろよ、という話には同意しかねます。別に夢似科学は我々だけ理解できていれば極論として問題なくて、わざわざ作りかけの「足場が悪い」空間に他人を連れ込むのは不誠実でありましょう。</p>

<p>　最近は、ブログの更新こそ進んではいませんが、夢似科学的思考の統合が進みつつあります。</p>

<p>　それに基づく創作論なんかもできつつあります。</p>

<p>　言ってしまえば、夢似科学的思考様式が身に染み込みすぎて、そこに人工言語が入り込む余地がなくなってきたのです。</p>

<p>　ですから、私は今ここに宣言します。</p>

<p>　実用的な人工言語なるものは、私には具体的過ぎて持て余した、と。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　けーにるのみんなで地元の花火大会に行ってきました。4か月ぶりの伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">すいうの日</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/04/15/%E3%81%99%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%AE%E6%97%A5.html" rel="alternate" type="text/html" title="すいうの日" /><published>2025-04-15T00:00:00+09:00</published><updated>2025-04-15T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/04/15/%E3%81%99%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%AE%E6%97%A5</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/04/15/%E3%81%99%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%AE%E6%97%A5.html"><![CDATA[<p>　今日(4月15日)は中国語で「四一五」を「スーイーウー」と読むことからすいうの日になっています。別に公的機関に認められている記念日とか、そういうわけではないのですが、一応すいうというハンドルネームを自分たちの活動名に使っている団体として、こういう記念日は少々重要なのです。</p>

<p>　けーにるで重視している記念日のうち、一番大きいのは秋分の日です。秋霜暦の一番最初の日は秋分の日から始まるからです。このサイトの右上にXqXXXという記号があると思うのですけど、これは次の秋分の日までの日数です。</p>

<p>　また、他にはユーティゲート記念日(5月28日)とか、夢似科学記念日(6月18日)とかがあります。</p>

<p>　一応、恵生ニルクレシィの結成記念日は8月15日なんですけど、あまりに現実の日本で記念日になっているので、秋分の日の方を重要視しているのが現状です。</p>

<p>　……で、すいうの日は何をするのか？　と言われると特に何もない日です。すいうという名前をくれた、過去に恵生ニルクレシィにいた人物を思う日……ではありますが、それくらい。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　今日(4月15日)は中国語で「四一五」を「スーイーウー」と読むことからすいうの日になっています。別に公的機関に認められている記念日とか、そういうわけではないのですが、一応すいうというハンドルネームを自分たちの活動名に使っている団体として、こういう記念日は少々重要なのです。]]></summary></entry><entry><title type="html">文字数カウンターの設置</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/24/%E6%96%87%E5%AD%97%E6%95%B0%E3%82%AB%E3%82%A6%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%81%AE%E8%A8%AD%E7%BD%AE.html" rel="alternate" type="text/html" title="文字数カウンターの設置" /><published>2025-03-24T00:00:00+09:00</published><updated>2025-03-24T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/24/%E6%96%87%E5%AD%97%E6%95%B0%E3%82%AB%E3%82%A6%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%81%AE%E8%A8%AD%E7%BD%AE</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/24/%E6%96%87%E5%AD%97%E6%95%B0%E3%82%AB%E3%82%A6%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%81%AE%E8%A8%AD%E7%BD%AE.html"><![CDATA[<p>　マイクラしてたら夜が明けてしまいました。開発担当の蓮間です。</p>

<p>　前回の伊那のブログから約7時間しか経っていません。おそらく過去最短の更新です。</p>

<p>　今回、伊那が小説を書くときに携帯からアクセス出来る文字数カウンターが欲しいということで、急遽けーにるに仮設置しました。</p>

<p>　今まで「文字数カウンター」で検索して一番最初に出てくるサイト(といえば世の中の文字書きは何のことかわかると伊那が言っていました)を使っていたようなのですが、そのサイトが閉鎖されてしまったようで、他のサイトはなんとなく不安ということで、だったら自前で用意すりゃええやんということになりました。</p>

<p>　githubioは静的サイトのみ取り扱っているので、入力した内容がどこかに送信されるということはありません。正確性は保証できませんが、久入の人間じゃなくても使えるようになっています。だからなんだという話ではありますが、少なくとも実用性が一番あるページなんじゃないかと思います。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　マイクラしてたら夜が明けてしまいました。開発担当の蓮間です。]]></summary></entry><entry><title type="html">ユーティゲートが復活しました</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/23/%E3%83%A6%E3%83%BC%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%88%E3%81%8C%E5%BE%A9%E6%B4%BB%E3%81%97%E3%81%BE%E3%81%97%E3%81%9F.html" rel="alternate" type="text/html" title="ユーティゲートが復活しました" /><published>2025-03-23T00:00:00+09:00</published><updated>2025-03-23T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/23/%E3%83%A6%E3%83%BC%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%88%E3%81%8C%E5%BE%A9%E6%B4%BB%E3%81%97%E3%81%BE%E3%81%97%E3%81%9F</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/23/%E3%83%A6%E3%83%BC%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%88%E3%81%8C%E5%BE%A9%E6%B4%BB%E3%81%97%E3%81%BE%E3%81%97%E3%81%9F.html"><![CDATA[<p>　前回「公開できる進捗はない」と言いましたね。あれは半分ほど嘘です。伊那すいうです。</p>

<p>　ということで今日(正屐32)の更新からユーティゲート測候所が復活します。なんで消えてたの？　という話ですが、ユーティゲートの世界観を久入名義以外で使う可能性があったためで、今回その可能性が極めて小さくなったので、若干記述を加えて再公開することとなりました。</p>

<p>　まだまだちんまい世界観ではありますが、ちょっとずつ記述はしていこうと思います。また、それとは並行して小説なんかもちまちま書いたりしているのですが、やることが多くて夢似科学がほったらかしになっています。私らが書かなければ他の誰らも理解が出来ないのでなんとかしたいのですが、唯一理解している我々の手がふさがっているのでどうしようもない。なんとかならないですかねー。</p>

<p>　ということで、今日はいっぱいキーボード叩いたので今日は短めにこの辺で。</p>

<p>　では。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　前回「公開できる進捗はない」と言いましたね。あれは半分ほど嘘です。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">久入さんら、最近何してるの？</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/12/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%81%95%E3%82%93%E3%82%89-%E6%9C%80%E8%BF%91%E4%BD%95%E3%81%97%E3%81%A6%E3%82%8B%E3%81%AE.html" rel="alternate" type="text/html" title="久入さんら、最近何してるの？" /><published>2025-03-12T00:00:00+09:00</published><updated>2025-03-12T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/12/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%81%95%E3%82%93%E3%82%89%E3%80%81%E6%9C%80%E8%BF%91%E4%BD%95%E3%81%97%E3%81%A6%E3%82%8B%E3%81%AE%EF%BC%9F</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/03/12/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%81%95%E3%82%93%E3%82%89-%E6%9C%80%E8%BF%91%E4%BD%95%E3%81%97%E3%81%A6%E3%82%8B%E3%81%AE.html"><![CDATA[<p>　気付いたらこのブログを1ヶ月以上ほったらかしにしていました。せめて何かやらなきゃと思ってはいるので、千翠れいしの短歌集を更新しました。久入すいうです。</p>

<p>　最近、久入すいう→久入綏雨、千翠れいし→千翠伶枝という改名がありました。これは表示名だけの変更で、読んだり呼んだりする場合は今まで通りひらがな表記を併存させます。</p>

<p>　なんでかってっと、姓名判断で縁起のいい名前を付けといた方が、良いことが起こるんじゃないかという安易な発想です。……というのは後付けの理由で、久入綏雨表記を採用したかったから姓名判断にかけたら、結構縁起がいい名前だと出てきたので本採用にしたという経緯があります。</p>

<p>　意外なことに、久入も綏雨も、他の人のハンドルネームが検索で引っかかってこなかったんですよね。検索性の高さも採用の理由です。まぁエゴサはしませんし、したところでひらがな表記を併存させているので意味はないんですけど。</p>

<p>　最近ですが、マイクラにハマっています(かれこれ13年ほどずっと)。ここしばらくずっと1.4.7の民だったのですが、知っているMod知識と解説記事の充実性を天秤にかけて、ちょうどいいと思った1.16.5に工業化系のModをいくつか入れて遊んでいます。身内鯖(統合版のマルチ)では基本的に最新のバージョンを使っているので、ほどよい昔感が心地良いです。</p>

<p>　他にも、マイクラの要素にシヴィライゼーションやワードウルフの要素を掛け合わせてココフォリア(オンセでCoCとかやれるツール)に落とし込んだ「くるするうるく」という架空ボドゲをこれまた身内鯖で回しています(現在テストプレイ段階ですが)。</p>

<p>　創作については、日々進捗は出てはいるのですが、ここで公開できるタイプの進捗ではない(むしろここで公開してしまうと今後やりづらくなる可能性がある)ので証拠を示せません。申し訳ないですが、もう少しお待ちいただきたいです。</p>

<p>　では。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　気付いたらこのブログを1ヶ月以上ほったらかしにしていました。せめて何かやらなきゃと思ってはいるので、千翠れいしの短歌集を更新しました。久入すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">感覚って共有できないよね</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/02/03/%E6%84%9F%E8%A6%9A%E3%81%A3%E3%81%A6%E5%85%B1%E6%9C%89%E3%81%A7%E3%81%8D%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%88%E3%81%AD.html" rel="alternate" type="text/html" title="感覚って共有できないよね" /><published>2025-02-03T00:00:00+09:00</published><updated>2025-02-03T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/02/03/%E6%84%9F%E8%A6%9A%E3%81%A3%E3%81%A6%E5%85%B1%E6%9C%89%E3%81%A7%E3%81%8D%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%88%E3%81%AD</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/02/03/%E6%84%9F%E8%A6%9A%E3%81%A3%E3%81%A6%E5%85%B1%E6%9C%89%E3%81%A7%E3%81%8D%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%88%E3%81%AD.html"><![CDATA[<p>　今日の晩ご飯はカレーライスでした。伊那すいうです。</p>

<p>　左耳が聞こえなくなって以来、薬(カルバマゼピン)をずっと飲んでいるのですが、どうもその薬の副作用で耳から入る全ての音が50セント(1/2半音)ほど下がって聞こえるようになってしまいました。</p>

<p>　今日は月曜日だったので耳鼻科に連絡すると「薬剤師に連絡してください」とのこと。薬局に連絡すると「メーカーに問い合わせるので少々お待ちください」とのこと。</p>

<p>　で、折り返しの電話によると私が服用している薬で音程が下がって聞こえるという現象が他にも報告があったらしく。「医院に連絡してください」と言われましたが既に今日の予約枠は取れず。結局今飲んでる薬が尽きて、それでも治らなかったらまた来てくださいと、そういう感じらしいです、ハイ。</p>

<p>　別に私(伊那)は音楽の仕事をしているわけでもないし、絶対音感が狂うとかもない(そもそも絶対音感を持っていない)ので音が下がるくらい大したことはないのですが(耳が聞こえなくなったら流石にヤバいけど)、二つの意味で不安なことがありまして。</p>

<p>　まず一つ。あらゆる音が微妙にマイナー調(短調)っぽく聞こえるということ。たぶん純正律とか平均律とかその辺の音楽理論が関わってくるのだと思いますけど、なんとなく全ての音楽がセピア色のフィルターを掛けられてしまっているような、そんな感じがします。</p>

<p>　音楽によっては格好良く感じられたりするものもあります。感覚として「元々暗い曲はかっこよさが増す」ような気がします。</p>

<p>　対して、警報音は不気味です。石油ストーブの三時間延長の警告音とか、テレビの速報音とかは、なんというか、怖いです。</p>

<p>　この不気味さはどこから来るのだろうと、私もいくつか音楽を聴き比べたりしてみたのですが、どうも「単音に近い音色はより下がった感が出て、ドラムみたいな広い周波数帯域を持つ音色はあまり下がった感じがせず、その差と記憶の音色がちぐはぐに聞こえるのではないか」という感じがします。簡略のために「8bit音源の伴奏にボーカルがついている」という状況だとすると、ボーカルの音色の下がり具合に比べて伴奏の方がより低く感ぜられてしまい、その結果不協和音になるというか、微妙なピッチの差が明確になってしまうのではないかという仮説が自分の中であります。</p>

<p>　なので、ゲームボーイアドバンスの頃のゲーム音楽とかを聴くと逆に「全部50セント下げただけで余り違和感がない」という状況になります。逆に、テレビのジングルみたいに妙にリッチな音源を聴くとこの低音化による違和感が生じやすいのではないかなぁ……という感想があります。まぁ、音楽も薬学もトーシロなので聞き流してください。</p>

<p>　さて、不安の原因のもう一つは、自分がそういう音感になってしまっていることを他人に伝えることが出来ないということです。クオリアの概念を知った時も同じようなことを思いましたが、「音程全体が下がっているから自分の声に出して音程を伝えても相手は元の音程にしか聞こえないんだな……(絶対音感を持っててA4などの声を正確に出すことが出来ればそれで下がり具合を測定できたのですがそんな能力は当然持っていません)」とか「ひょっとして今聞こえている音のほうが正しかったのか……？」とか思い始めると、だんだん不安が募っていくのです。</p>

<p>　いっそ「自分の作ってる人工言語に『耳から聞こえる音が記憶より若干低く感ぜられて、それによって生じる不安感』みたいな造語を導入するか」とか「不安感を覚えることを『音が下がる』というコロケーションで表してみようか」とか思うんですけど、そもそも今作ってる16代琮霜語はまだ感情の機微みたいな高級な語を造語して辞書に入れるようなところまで行程が進んでいないので、どうしようもありません。</p>

<p>　古語に入れるのはアリかもしれません。旧インハ語(4代)の辞書は今でも造語時の指標になっているものなので、いっそここで古語辞書をリコンストラクトして、より使い勝手のいい辞書にしてしまうのは目標の一つにしてもいいかも。</p>

<p>　……まぁ、そんな感じで、「元気してるか？」と尋ねられたらはいとは言いづらい状況ですが、何とか生きています。</p>

<p>　最後にお知らせですが、ブログ右上のカレンダーを2027年度末まで対応させました。これで旬号更新を忘れてもしばらく動きます。</p>

<p>　そういえば、そろそろバレンタインデーですね。ではでは。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　今日の晩ご飯はカレーライスでした。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">遅ればせながら</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2025/01/29/%E9%81%85%E3%82%8C%E3%81%B0%E3%81%9B%E3%81%AA%E3%81%8C%E3%82%89.html" rel="alternate" type="text/html" title="遅ればせながら" /><published>2025-01-29T00:00:00+09:00</published><updated>2025-01-29T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2025/01/29/%E9%81%85%E3%82%8C%E3%81%B0%E3%81%9B%E3%81%AA%E3%81%8C%E3%82%89</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2025/01/29/%E9%81%85%E3%82%8C%E3%81%B0%E3%81%9B%E3%81%AA%E3%81%8C%E3%82%89.html"><![CDATA[<p>　あけましておめでとうございます。……というには遅すぎますね。本日は2025年1月29日、もうすぐ1月が終わりそうな伊那すいうです。</p>

<p>　私事ですが、片耳が聞こえなくなって耳鼻科にかかりました。お薬を飲んだら治ったのですが、二度と音が聞こえなくなるのではないかと思った時の夜は怖かったです。</p>

<p>　さて。今年最初のブログでは「異世界創作あるある」について話そうと思います。</p>

<p>　私(伊那)が所属している界隈の傾向もあるのかもしれませんが、「中世ヨーロッパになぜジャガイモがあるのか(いわゆるジャガイモ問題)」や「地球を舞台にしない異世界でなぜメートル法が通用するのか」という問題がたびたび議論の対象になります。</p>

<p>　そうやって、界隈で議論の対象にはなるのですが、正直我々(久入)は「なぜ○○は現実世界と同じなのか」にはあまり興味がありません。なぜなら「そう書いてあるからやろ」としか思えないからというのが大きいです。</p>

<p>　正直なことを言ってしまえば、「この要素は現実世界にあるからおかしい」とか「この要素は現実世界にないからおかしい」というのは、何を根拠に正当性が認められるのかということです。</p>

<p>　一昔前に「弓道警察」という概念がありましたが、これは「創作の中の描写が現実と一致しないこと」を糾弾する動きでした。</p>

<p>　「ジャガイモ問題」も、これと同様に「『警察』的思考様式」だと私は思っています。</p>

<p>　で、「なぜメートル法」というのも「なぜ異世界なのに異世界式の度量衡がないのか」という話だと私は解釈します。もしくは、「地球を元にして造られた単位系がなぜ地球上じゃない世界にあるのか」ということを述べているのだと思います。</p>

<p>　……なんでかって言ったら、分かりにくいからじゃないですかね？</p>

<p>　「なぜ○○は現実世界と同じなのか」は「そうしないと理解されないから」もしくは「その方が面白く描けるから」ということなんだと思います。</p>

<p>　こうしたリアリティ追求的なお題目を、物語の主題に置くならともかく、物語に当然のものとして了解される前提として配置するなら、それによって生じる煩雑さを読者に飲み込ませることになります。</p>

<p>　というか、リアリティを追求することで面白さが増すなら、みんな既にやってると思います。広く取り上げられていなくて、たまにそれを題材にした物語が評判になるという現実は、逆説的にその特異性を示しているのだと思います。あまり普段不思議に思わないからこそ、題材にすることに意義が生じるというか。</p>

<p>　別に、そうした「一般的な創作」を「作り込みが甘いだけ」と切って捨てたければそうしてくださって結構なのですが、この手の「○○にはリアリティがない」という話は、往々にしてダブルスタンダードを引き起こしがちです。</p>

<p>　「私の世界はここまで現実に即していて後は架空、あなたの世界はここまで現実に即していて後は架空。じゃあ私とあなたとで何が違うの？」という話です。</p>

<p>　そのダブルスタンダードは、最後にはそれを唱えたものの自創作の崩壊という形で幕を下ろすのでしょう。別に自分が創作をしないというならそれでもいいかもしれませんが、大概こういう主張をするのは創作者気質な人のクセだと感じています。</p>

<p>　どういうことかというと、例え話で言うと「他人の創作を焼くものは、いずれ自身の創作を焼かれる」というか。</p>

<p>　……なんというか、久入の思考様式が特殊なだけなのか分かりませんが、「あらゆる創作は、それが現実世界に記述される以上、例外なく現実世界の制約を受ける」という考え方があるのですね。その思考様式は夢似科学にも継承されています。</p>

<p>　なので、その前提に立てば、「これはリアリティがない」という主張は、いかなる創作に対しても矛先を向けることができる万能薬なのです。</p>

<p>　そして、裏を返せば、その主張は「あなたの創作」にさえも向けられる劇薬になりうるのです。自身の創作に愛着がなければそれでもいいかもしれませんが、あなたが今まで槍玉に挙げてきた創作の作者の方々が、「あなたと同じように」自身の創作に愛着がないと、どうやって証明するのですか？</p>

<p>　まぁ別に証明できなくとも私にはどうでもいいのですが、このような「(創作に対する)愛着」という概念は、創作を長くやってきた人間であればあるほど高まりがちというのは一般論として了承してもらえると思います。</p>

<p>　で、その「創作」というのは、微視的には「この設定を採用した」とか「このセリフを喋らせた」という形に分解できると思いますが、それは巨視的に「創作世界を一つ選択する」ことだと久入の創作論では諒解されます。</p>

<p>　――実質的にここでの話は<a href="../../../2024/04/03/創作を-観測する-ということ.html">このブログ記事</a>の焼き直しなのですが、今回の記事の最初の例え話を借りるなら、「なぜ異世界でメートル法が通用するかというと、作者がそういう世界を選んだから」というのが現行の夢似科学で出される結論になるのです。</p>

<p>　責任を持ってある一つの創作世界を作り出した作者さんは、素晴らしいと思います。その世界を守るために、異論に反駁するのはもっと偉いと思います。他人の世界を槍玉に挙げて揚げ足を取るような人間よりは。</p>

<p>　私は責任感のない人間が嫌いです。ダブスタを平気でかます人間も嫌いです。たぶんここの根っこは同じものを嫌っているのだと思います。</p>

<p>　あらゆる創作……もっと範囲を広げて、あらゆる言動は、それをあなたが選んだという意味でその責任が生じるのです。</p>

<p>　もし「一般的に作者と呼ばれる人」が「この作品は受動的に組みあがって完成したものである(から、私に選択の責任はない)」と言ったとすれば、正直なところ私はその人を軽蔑せざるを得ません。だって自身の言動にかかる責任を放棄しているようにしか見えないから。この行為が正しいことかどうかをおいといて、私の好き嫌いの範疇では、創作者が創作において負うべき責任を、「私はこの世界を観測しているだけだから」と言ってそこから逃げる人は嫌いです。</p>

<p>　今回のブログは以上になります。……あー、またどっかのDiscord鯖で吊るし上げられるんだろうな。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　あけましておめでとうございます。……というには遅すぎますね。本日は2025年1月29日、もうすぐ1月が終わりそうな伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">クリスマスですが</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/12/25/%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%82%B9%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%8C.html" rel="alternate" type="text/html" title="クリスマスですが" /><published>2024-12-25T00:00:00+09:00</published><updated>2024-12-25T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/12/25/%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%82%B9%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%8C</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/12/25/%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%82%B9%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%8C.html"><![CDATA[<p>　開発担当の蓮間です。</p>

<p>　世はクリスマスですが、そんなこと知ったこっちゃあない。ここひと月ほどブログを全く更新していなかったのであわてて更新しています。</p>

<p>　まず、カレンダーに「第n期」という表示を追加しました。これで万が一同じ旬号が発布されても、区別が出来るようになりました。単体でも月と年の間くらいの役割として使えるかもしれません。</p>

<p>　そして、千翠れいしの短歌集を更新。今回は20首くらい追加しました。</p>

<p>　で、おまけで「でたらめ短歌」を追加しました。これは歌集の方のたまてばことは全然別の機能で、入力に従って31モーラのでたらめな短歌を出力するというものです。</p>

<p>　以前「俳句データベース」というのが流行っていましたが、原理はあんな感じです。もしくは、バナナで俳句を詠むやつにも似ているかもしれません。しかし(しかも)、こちらは31文字(モーラ)です。</p>

<p>　要するに、マトモに解釈できる歌はほぼ出ないと言っていいでしょう。</p>

<p>　とはいえ、解読可能な短歌も出ないことはないので、暇つぶしにでも使ってください。</p>

<p>　入力する文字列に困ったら、左上の16桁の英数字でも入れてみてください。何も起きないはずですけど、何か起きるかもしれませんよ。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　開発担当の蓮間です。]]></summary></entry></feed>