<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-04-10T21:52:31+09:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">信仰としての創作</title><link href="/2024/04/10/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%AE%E5%89%B5%E4%BD%9C.html" rel="alternate" type="text/html" title="信仰としての創作" /><published>2024-04-10T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-10T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/10/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%AE%E5%89%B5%E4%BD%9C</id><content type="html" xml:base="/2024/04/10/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%AE%E5%89%B5%E4%BD%9C.html"><![CDATA[<p>　人生が大きく変わる予感がしています。良い方に転がればいいのですが。管理人の伊那すいうです。</p>

<p>　さて今回のテーマは「信仰としての創作」……胡散臭いとか言わないで下さい。</p>

<p>　実を言うと、<a href="../03/創作を-観測する-ということ.html">以前のブログ</a>及びその発端になった<a href="https://x.com/KuiluSuiu/status/1775450638857666900">ツイート</a>について想像地図研究所の方で議論がありまして、創作において、特に想像地図においての「公理」とは何か、という話をする機会があったのですね。ついさっきのことなのですけど。</p>

<p>　で、そもそも私の創作とか観測とかいうときの言葉の使い方が、どうも他の人と違うなということになりまして。だったらその違和感を突き通していこうじゃないかというのが今日のブログの意図です。</p>

<p>　<a href="../03/創作を-観測する-ということ.html">以前のブログ</a>では、「創作世界の選択」という概念を出しました。これを突き詰めていこうと思います。</p>

<p>　まず前提として、「全ての世界は等価であり、現実世界と同様に存在している」という公理を置きます。これは夢似科学でも素朴に採用している公理です。等価世界公理とでも呼びますか。</p>

<p>　で、「ある世界を『観測』して、その情報を現実世界に持ち込む行為」を「創作」と呼ぶことにします。(<a href="../08/可能性の世界-の無責任さ.html">こちらのブログ</a>も参照)</p>

<p>　ここでいつもの夢似科学では「一番乗り公理」というものを置いて、「同じ世界は二人以上が同時に観測することはできない」とする(しそれを前提とした論理構築をする)のですが、今回はそれを緩めてみようと思います。</p>

<p>　「創作者は、文字通り無限にある世界の中から、創作世界として一つを選び出して、これを『観測』している」とします。</p>

<p>　これは夢似科学の本流の考え方ではないのですが、分かりやすいモデルとしてこのような公理を採るとします。</p>

<p>　このとき、「世界が無限にあるので、その中から誰かと全く同じ世界を選択する確率は0になる」といえます。数学的には正しくないと思いますが、私(伊那すいう)としての感覚を優先した言い方です。</p>

<p>　なので、「創作者一人ひとりに割り当てられた、その人にしか選択できなかった世界」が創作世界ということになります。</p>

<p>　ここから伊那すいうの感覚を述べるなら、「全く同じ世界を観測することが確率的に不可能であるのなら、創作という行為及びそれによって顕現する創作世界はとても尊いものであり、創作者も創作者として一つの世界を顕現させているという事実において尊いものである」という感じになります。一言で言えば創作の神聖性を信じているということです。</p>

<p>　これが最初のトークテーマであった「信仰としての創作」に繋がります。科学的正しさとか、哲学的正しさとかはこの際考慮していません。我々(久入)が久入であるためのリクツなのです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　人生が大きく変わる予感がしています。良い方に転がればいいのですが。管理人の伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">開発中のボドゲについて</title><link href="/2024/04/08/%E9%96%8B%E7%99%BA%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%9C%E3%83%89%E3%82%B2%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6.html" rel="alternate" type="text/html" title="開発中のボドゲについて" /><published>2024-04-08T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-08T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/08/%E9%96%8B%E7%99%BA%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%9C%E3%83%89%E3%82%B2%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6</id><content type="html" xml:base="/2024/04/08/%E9%96%8B%E7%99%BA%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%9C%E3%83%89%E3%82%B2%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとです。伊那がボードゲームを考案してきたのですが、私のプログラミング力(ぢから)では動かせるようなコードを書けなかったので、せめて明文化しておこうと思います。</p>

<p>・9*9マスの盤面を使う、ただし将棋などと違って向かい合わせではない。</p>

<p>　　　人</p>

<p>　　　人</p>

<p>　　　人</p>

<p>車車車車</p>

<p>玉玉玉玉　車人人人</p>

<p>玉玉玉玉　車</p>

<p>玉玉玉玉　車</p>

<p>玉玉玉玉　車</p>

<p>が初期盤面。右下が東方で、左上が西方。</p>

<p>・このうち人の駒のみが敵味方に分かれており、それぞれ1回の手番で上下左右の十字に1マスずつ動かすことが出来る。</p>

<p>・人以外の駒は共有されている。</p>

<p>・自分側の人と車に挟まれている9マスが「倉」であり、ここに玉を9マス分埋めた方が勝ち。</p>

<p>・「車、味方の人(中立駒)」が動かす人の隣にある時、その中立駒を飛び越えて、中立駒に十字に接する場所に人を置くことが出来る。</p>

<p>・「車、玉、敵方の人(敵対駒)」は同じ位置に味方の人を置くことで「よける(取り除いて別の場所に置く)」ことが出来る。よける先は基本的によけさせた人と十字に接するマスである。</p>

<p>・駒をよけたとき、まだ飛び越えていない中立駒に隣接するように置かれた場合、一つの手番でさらにその中立駒を飛び越えて中立駒に十字に接する場所によけた駒を置くことが出来る、</p>

<p>・基本的に人以外で駒をよけることは出来ない。</p>

<p>・手番を一つ消費して車の上に人および車を乗せることができ、人が乗っている場合はその車をよけた時と同じように移動することが出来る(連続で移動できる)。降りるのにも一手番を使う。玉が乗っている場合は下の車だけ動かすことは出来ない。「車に乗った玉」をよける際に車ごと動かすか玉だけ動かすかを決める。車に乗っている玉も倉の中に入っていれば判定に入る。</p>

<p>・自分の倉の中に敵方の人がいる場合、よけた玉もしくは車でもよけることが出来る。</p>

<p>以上が大まかなルールです。もし実装していただける方がいらっしゃれば久入すいうの何らかの連絡先に伝えていただけると私と伊那が喜びます。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとです。伊那がボードゲームを考案してきたのですが、私のプログラミング力(ぢから)では動かせるようなコードを書けなかったので、せめて明文化しておこうと思います。]]></summary></entry><entry><title type="html">「可能性の世界」の無責任さ</title><link href="/2024/04/08/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C-%E3%81%AE%E7%84%A1%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E3%81%95.html" rel="alternate" type="text/html" title="「可能性の世界」の無責任さ" /><published>2024-04-08T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-08T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/08/%E3%80%8C%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C%E3%80%8D%E3%81%AE%E7%84%A1%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E3%81%95</id><content type="html" xml:base="/2024/04/08/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C-%E3%81%AE%E7%84%A1%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E3%81%95.html"><![CDATA[<p>　オールスター感謝祭は後夜祭の方が好きです。伊那すいうです。中国の文字から満州文字を選ぶ問題の正答数があまりに低くてびっくりしたのは私が言語オタクだからですかね。</p>

<p>　さて、今回のテーマは「可能性のあった世界、あり得たかもしれない世界」です。俗にタラレバと呼ばれるやつですね。</p>

<p>　もちろん、「可能性の世界」は実際には存在しません。あらゆる世界に現実と同等の存在を与える夢似科学の文脈では「存在しない」と言えないので「現実に実現していない世界」と言うことになりますが、言っていることは同じです。</p>

<p>　でも、「もしあの時こうしていれば」と思うことはありますよね。そう、タラレバは虚構を構築するのにはかなり便利です。現実から一点何かを「虚構」に変更して、そこから波及する世界要素の変化を見ていくのは創作の基本を言い換えたものではないでしょうか。</p>

<p>　しかし、しかしながらですよ。虚構は虚構だから美しいのです。これを現実に持ち込んだ瞬間に陳腐化します。「この集会に参加すレバ、あなたは幸せになる」……どうでしょう、きわめて胡散臭いでしょう。</p>

<p>　もっと言えば、ある人の虚構を別の人が勝手に現実に持ち出すからいけないのです。(ある人の虚構を本人が現実に持ち出すことは創作と言います)</p>

<p>　たとえばお葬式の場などで「天国でも○○してるかな」などという表現で故人の冥福を祈る方がいますが、これが「虚構を持ち出す」ということです。弔いというのは現世に遺された、生きた人間のためのものだという言説は私もその通りだと思います。</p>

<p>　「○○」が「親に再会する」だとしましょう。もし本当は故人が親を嫌っていたら？　また、それが通るなら親にだってその親に甘える権利がありましょう。親と子を持つ人間は、甘える側と甘えられる側のどちらに立つか、それをなぜ生きている人間が決められるのでしょう？</p>

<p>　このパラドックスめいたものは、故人の虚構を生者が勝手に取り出したから起こるのです。冥福を祈るのは自由ですし、そもそも故人は冥福を祈られたくなかった(宗教が違うとか、死後の世界を信じていなかったとか)のではないかと推測するのも自由です。ただ、その「虚構」を以て他人を縛ることはできません。</p>

<p>　これについて比較的分かりやすい例えを出すなら、「死後の世界に対して補助金を出している国はない」ということです。死後の世界の実在性を問わず、物理的に干渉不可能なら無理に干渉しようとしないことです。</p>

<p>　これは、他人の思想を尊重することにもつながります。他人の考えはその本人にしか分かりません。現状の科学ではエスパーというのは否定されていて、あり得るとすれば脳波から思考内容が分かるかもしれないといった感じですが、そういう方法論は置いておいて、他人の思想=虚構を勝手に取り出して論ったところで、それで何かを変えられるわけではないのです。</p>

<p>　他人を変えたかったら、自身の虚構を自ら取り出してそれをぶつけることです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　オールスター感謝祭は後夜祭の方が好きです。伊那すいうです。中国の文字から満州文字を選ぶ問題の正答数があまりに低くてびっくりしたのは私が言語オタクだからですかね。]]></summary></entry><entry><title type="html">創作を「観測する」ということ</title><link href="/2024/04/03/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%82%92-%E8%A6%B3%E6%B8%AC%E3%81%99%E3%82%8B-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8.html" rel="alternate" type="text/html" title="創作を「観測する」ということ" /><published>2024-04-03T00:00:00+09:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/04/03/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%82%92%E3%80%8C%E8%A6%B3%E6%B8%AC%E3%81%99%E3%82%8B%E3%80%8D%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8</id><content type="html" xml:base="/2024/04/03/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E3%82%92-%E8%A6%B3%E6%B8%AC%E3%81%99%E3%82%8B-%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8.html"><![CDATA[<p>　最近は架空のボードゲームについて考察しています。ある程度の形になったらここでまた報告したいと思います。恵生ニルクレシィの伊那すいうです。</p>

<p>　さて、今回は久入すいうの近辺界隈で時折見られる「創作を『観測する』」という言い回しについて。</p>

<p>　主に「私の創作は主観的な恣意性によって作られたのではなく、あくまで客観という裏付けのある『世界観測』をしているのだ」というスタンスの方が使っているイメージがあります。創作のスタンスについては個人の立場以上のものではないので私がとやかく言うつもりはありませんが、ちょっと気になることがありまして。</p>

<p>　それは、「創作に対して『観測する』という表現を使うのは、強すぎる主張ではないか？」という疑問です。</p>

<p>　観測すると言っているからには、観測の主体と客体があるはずです。主体が創作者(観測者)で、客体が架空世界。</p>

<p>　で、「観測」という語を使うことで、客体、つまり架空世界の実在性を高めているわけですね。夢似科学でもこういう考え方で世界及び光圏を定義していますし、私たち(久入)以外でも「私の創作世界は『実際に』存在しているのだ」と主張する方もいらっしゃいます。これもスタンスの問題。</p>

<p>　じゃあ問題は何かというと、「創作世界」に「観測」という概念を持ち込んでいること。</p>

<p>　「創作は創作者の人格に帰属する」というのは、少なくとも今の世界では常識として扱われます。生成AI絡みの議論でも、「ある人間が独占的に作ったモノを、誰でも使えるAIの学習元にしていいのか」という議題は現在までに決着がついたものではないです。</p>

<p>　で、「創作」って何かというと、「創作者が(自身の信念理念のもとに)創作の各種要素を数ある概念から選択して当てはめる」ことだと<strong>私は</strong>思っています。</p>

<p>　この定義に則るなら、創作とは「作者がこう決めたからこうなってる」以上の理屈は生じえないはずです。こう書くと創作者のエゴが出すぎではないかと思われるかもしれませんが、創作者のエゴを肯定してきて生まれたのが現状の創作者空間及びそれを保護する著作権法以下関連法であるはずです。</p>

<p>　逆に言えば、<strong>どんな世界であっても</strong>作者が「<strong>これが正しい私の創作世界なんだ</strong>」と強弁すれば、それを退けるものは何一つとしてないはずなのです。つまり、何らかの理屈を以て自身の創作を担保したいなら、それは「私がそう考えたから」でいいはずなのです。それ以上の理屈はつけようがないはずなのです。</p>

<p>　もし仮に、「作者がそう決めたから」以上の理屈がもし創作世界に対して存在しており、またそれが機能しているのなら、その創作世界は「再現性がある世界」つまり「<strong>誰が創作者でも同じ世界が生じる</strong>」ということになります。</p>

<p>　これが「創作世界を観測することの問題性」です。客体たる創作世界に「観測する」ことで客観性を付与した結果、その世界は「創作者のエゴが発露する」という創作の大きなメリットを失ってしまうのです。</p>

<p>　「この世界は元から存在しており、私(創作者)のエゴなど介入しようがないのだ」と仰る方もおりましょう。しかしそれは同時に、「私の創作世界は私の人格に帰属しない」という主張にもなります。</p>

<p>　精一杯擁護するなら、「数ある架空世界の中から私はその世界を選んで客観的に観測しているのだ、だからエゴは架空世界の選択の時点で発露し尽くして、世界自体に私のエゴは存在しえないのだ」ということになりましょうが、それは「与えられたプロンプトを元に疑似乱数で世界を決定する」生成AIの仕事と何が違うというのでしょう？</p>

<p>　昔は自身の所属界隈の風潮に従って、我々(久入)も「観測する」という言い回しを用いていました。しかし、少なくとも私(伊那)は、自身の創作の著作権を放棄したくはないです。なので、少なくとも私は、自身の創作について「観測する」という言い回しを使わないように心がけています。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　最近は架空のボードゲームについて考察しています。ある程度の形になったらここでまた報告したいと思います。恵生ニルクレシィの伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">恵生ニルクレシィ開設に際して</title><link href="/2024/03/26/%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3%E9%96%8B%E8%A8%AD%E3%81%AB%E9%9A%9B%E3%81%97%E3%81%A6.html" rel="alternate" type="text/html" title="恵生ニルクレシィ開設に際して" /><published>2024-03-26T00:00:00+09:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/03/26/%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3%E9%96%8B%E8%A8%AD%E3%81%AB%E9%9A%9B%E3%81%97%E3%81%A6</id><content type="html" xml:base="/2024/03/26/%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3%E9%96%8B%E8%A8%AD%E3%81%AB%E9%9A%9B%E3%81%97%E3%81%A6.html"><![CDATA[<p>　どうも。初めましての方……は、あまりいらっしゃらないとは思いますが。恵生ニルクレシィ管理人の伊那すいうです。</p>

<p>　この度2024年4月15日から、このサイトを運営することになりました。</p>

<p>　理由というか、動機は2つありまして。まずひとつは知り合いがGithubPagesでホームページを作っていて、私も自分の名前のドメインが欲しいなぁという単純な理由。まぁドメインはkuilusuiuじゃなくてkxnilqrecyになってしまったんですけどね。諸事情。</p>

<p>　もうひとつの動機を、今回のトークテーマにして「権威」のハナシをしようと思います。</p>

<p>　久入すいうのTwitterをしばらく見ているなら何となく察しがつくとは思いますが、久入すいうにはカリスマがないです。他人を魅了し、惹きつけるような創作が、出来た試しがありません。</p>

<p>　それはあくまで主観的な自身の分析ではあるのですが、客観的な証拠として久入すいうはそもそも他人に見られていない、というのが各種数字から分かっています。……分からせられざるを、得ない状況になっています。</p>

<p>　このブログ記事を書いているとき、話題になっているのは「才能の民主化」というワードでした。私の感想としては内容以前にネーミングセンスがないなと思っていて、創作者を特権階級に置くならそれ(才能)の再分配はむしろ共産化なのではないか、と思うのであります。</p>

<p>　まぁそれは置いといて。私も持たざる側の人間としてカリスマ創作者に少々の恨み辛みは、抱いていないことはないのです。</p>

<p>　久入すいうが主に所属しているのは「人工言語界隈」です。千翠れいしとか、ココ(恵生)で扱ってる創作の大半が人工言語関係ないじゃないかと言われそうですが、実際そうです。私の経験として、久入すいうの創作の中で一番「カタマリ」を構築しやすいのが人工言語でした。</p>

<p>　それが創作の性質によるものなのか、はたまた構成員の性質によるものなのかは私はよく知りません。とにかく事実として、Twitterには人工言語創作者の界隈があり、私はそこに所属していることになっている、というのが前提です。</p>

<p>　で、私なりに界隈を見ていると、以下のことが分かってきました。</p>

<p>・界隈の中でもコアな創作者集団が、全体界隈とは別に創作者界隈としてクラスタを作っている</p>

<p>・最近はDiscordなどのクローズドな空間で創作が進んでいるらしく、Twitterで人工言語の話をしている人をあまり見かけない</p>

<p>・結局、界隈も社会と同じで、縁故と所属が強い</p>

<p>・一昔前は、カーストとまでも言わずとも、限界集落めいた利権集団による排他というか、界隈の「力学」に反した人間は排斥されていた(と私は思っている)</p>

<p>・で、排斥された人間というのは共時的に認識できない(不可視化されている)ので除くと、界隈の水底でもそもそと創作をしてはいるが、評価はおろか見られてすらいない層というのが一定数いる</p>

<p>↑はいここ私。分かりやすく言うなら「底辺界隈民」ですね。</p>

<p>　で、そんな私とは対照的に「よく活動し」「よく公開し」「よく評価される」層というのも当然いるわけですナ。それ自体はなんら悪いことじゃないし、むしろ進捗を出しているという点で褒められるべきだとは思います。</p>

<p>　むしろ進捗をロクに公開もせずにうだうだと言っているこのブログ自体が底辺の証左だと言われれば……まぁそうなのですが……。</p>

<p>　ですがそんなカリスマさんたちには、たまーに困ったことがありまして。さっき界隈の力学という言葉を導入しましたが、自身の活動を笠に着て、私兵を動かすことがあるのですね。</p>

<p>　そうすると何が起こるかと言うと、界隈の派閥化です。「私は誰々の味方だ、だからあなたとは敵だ」と、こうなるわけです。その「誰々」さんが意図したか否かによらず。</p>

<p>　ここで今回のテーマ、「権威」に戻ります。ここで「私兵の帰属意識」はそのまま「権威」と言い換えられましょう。また、「敵対者の所属」もこれまた「権威」になりましょう。悪として。斃すべき敵として。</p>

<p>　こうして「創作の同じ志を共にする者たち」は「派閥」を拵えて、その「地図」を以て目に付く人間を分類していくわけです。で、それが脅威だと思われれば力学に従って自動的に排斥され、そうでもなければなんとなくその辺に配置されて放ったらかし……と、こうなるわけです。</p>

<p>　そうして生まれたのが私です。やることなすことを悉く認められず、成功体験のないままただ所属年数だけが伸びていってしまっている。これが久入すいうという人間です。</p>

<p>「そうなった理由は、界隈の力学に流されるままになっていたからではないか？」……私の個人サイト設立の動機はまさに此処に由来するものです。</p>

<p>　正直、Twitterには疲れました。別に今後もやめるつもりはありませんが、たまにはココに帰ってきて自分の創作をやる予定です。</p>

<p>　以上、めちゃくちゃ長い自己紹介でした。飽きてやめるまでは続けると思いますので、気が向いたときに覗いてみて下さい。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　どうも。初めましての方……は、あまりいらっしゃらないとは思いますが。恵生ニルクレシィ管理人の伊那すいうです。]]></summary></entry></feed>