<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-19T19:59:14+09:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">久入ブログの機能のお知らせ</title><link href="/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html" rel="alternate" type="text/html" title="久入ブログの機能のお知らせ" /><published>2024-09-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-19T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B</id><content type="html" xml:base="/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとです。ブログの中から読みたい記事を見つけやすくする機能について改めてお知らせします。</p>

<p>　このブログでは、記事のテーマに応じて名義を使い分けています(伊那以外)。なので、ある記事と似た記事を読みたい場合のために、名義ごとの記事の仕分けが自動でされるようになっています。</p>

<p>　著者ページへのアクセス方法ですが、各記事の上の方にあるリンクから飛ぶか、恵生ニルクレシィのトップページか各記事の一番下のサイトナビゲーションにある「構成員」から飛ぶことが出来ます。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとです。ブログの中から読みたい記事を見つけやすくする機能について改めてお知らせします。]]></summary></entry><entry><title type="html">原神プレイ日記1</title><link href="/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981.html" rel="alternate" type="text/html" title="原神プレイ日記1" /><published>2024-09-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-19T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981</id><content type="html" xml:base="/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981.html"><![CDATA[<p>　はじめまして。旅人のめをかです。今度から恵生ニルクレシィのブログで、原神のプレイ日記をつけることになりました。</p>

<p>　今回は「ver5.0のナタ魔神任務1幕/2幕、ムアラニ伝説任務、キィニチ伝説任務」のプレイ時のメモを残そうと思います。</p>

<h3 id="奇跡の再現性">奇跡の再現性</h3>

<p>　エミリエ伝説任務の「アコード」とか、ナタの古名とか。</p>

<p>　魔神任務でカチーナと戦ってたリリウが「自分たちで奇跡を起こせるだろう」って言ってた。</p>

<h3 id="夢似科学的解釈">夢似科学的解釈</h3>

<p>　テイワットの地脈が長ルセプターテートで、古名が短ルセプターテート(コンフィヒターの和合成)っぽい。</p>

<h3 id="魔神任務1幕の最初">魔神任務1幕の最初</h3>

<p>　幼い古名の継承者であるカチーナ……が、仲間に恵まれず置いて行かれた。</p>

<p>　仲間→団体戦に必要だが、「我々は一人で戦ったりしない」。</p>

<p>　↑というのも、一人でも生きて帰ってくれば反魂の詩で全員復活できるから。</p>

<p>　カチーナの成長という視点では、置いて行かれて一人で大会に出ようとしているところを、「二人と一人は違う」と言われてムアラニと組んだのが一個の変化としてある。</p>

<p>　カチーナに古名が継承された理由はなんだろう？←作中の理由としては「大霊に認められた」みたいなのがあったが、もうちょっとメタ的な役割がありそう。</p>

<p>　パカルおじさんの古傷については、どこかで回収されたりするんだろうか。</p>

<p>　カチーナのキャンディ。備えあれば患いなしということだろうか。</p>

<p>　「火=光」と「アビス=闇」の対立はゾロアスター教みたいな雰囲気がする。</p>

<h3 id="古名">古名</h3>

<p>　古名にはそれ自体力があるわけではなく、あくまで精神的なバフを与えているらしい。←キィニチの伝説任務でもこんな話が出てた気がするが、うろ覚え……。</p>

<p>　一方、焔の主の祝福(ちびテペトル竜に付与されてるやつ)は神の祝福で、実際に強化されているらしい。</p>

<p>　→この竜を夜神の国に返す、みたいな世界任務が発生したと思ったのだが、魔神任務の集中モードの影響か、続きが発生していない。ちゃんと繋がっているのだろうか。←てかキィニチの伝説任務で出てきたけど「夜神の国に返す=殺すことの暗喩」っぽいので若干不穏。</p>

<p>　パカル「今日の限界は明日の目標になる」←これ今後も結構出てくるテーマ。</p>

<p>　ムアラニは「未来への憧れ」と言っている。</p>

<h3 id="眠った七天神像">眠った七天神像</h3>

<p>　更新前生放送にもあった描写だけど、今までとナタの間で何か違いがあるのだろうか？</p>

<p>　↑身内では「水主人公が不評だったから様子見のために1ver開けてる」なんて言われてたけど……。</p>

<p>　炎神の正体が気になる。</p>

<p>　どうやら炎神は魔神ではないらしい。人間が神になっているとのこと。</p>

<p>　この辺りの話で「燃素はナタ人にしか使えない」という話が出る。「炎元素の神の目を持つ人」じゃないんだな、と。</p>

<p>　ナタ人の特異性(なぜ外の国で見かけないのか)とかは説明がこの後にあったが、そうすると今度は「なぜ旅人は燃素を使えるのか」に戻ってきてしまう。</p>

<p>　炎神はアテアの泉友つまり流泉の衆出身っぽい。</p>

<h3 id="反魂の詩">反魂の詩</h3>

<p>　戦士を古名によって生き返らせる、炎神の祝福。</p>

<p>　↑これがあるので古名を持たない人間はアビスと戦わない。</p>

<p>　で、アビスに勝って初めて復活させてもらえる。負けたら古名ごと破棄。</p>

<p>　→夜神の国から帰ってくる、というのは、文字通り黄泉帰りということなのだろうか。</p>

<h3 id="カチーナが帰ってこない">カチーナが帰ってこない</h3>

<p>　復活できない前例が生まれてしまった。</p>

<p>　→ここで若干他の国の人間とは違う死生観が、死を恐れる方向に変化したりするのだろうか。</p>

<p>　↑これは「死んでも復活できる」というナタのルールに対する、ルールへの信頼に対する攻撃になる。</p>

<h3 id="帰火聖夜の巡礼の中止">帰火聖夜の巡礼の中止</h3>

<p>　アビスとの均衡はどうなるのだろう……と思ったら元々足りていなかったらしい。</p>

<p>　で、これをマーヴィカの自己犠牲で解決しようとしている？</p>

<p>　でも、結局今までの原神での神の心の役割を見るに、スメールでのアーカーシャとかフォンテーヌのアルケーみたいに、最終的にはナタも聖火に頼らない国になりそうではある。</p>

<p>　炎神も、おそらく反魂の詩と同じようなシステムで聖火によって生まれ直したらしい。</p>

<h3 id="流泉の衆での話">流泉の衆での話</h3>

<p>　温泉に入れないはずのアテアさんが廃棄された温泉に入ってる→その温泉を綺麗にしよう……という話。湯の出口を掃除してるけど、そこからアビス湧いたりしない？　と思ったら本当にアビスの扉が出来てしまった。</p>

<p>　アビスの力を相殺する旅人の力。トワリンの涙で発揮したっきりだったので正直すっかり忘れていた。というかダインスレイヴが出てきて以降アビスとアビス教団がごっちゃになってしまっていた。</p>

<p>　アテアのお守りを預かる。炎神に渡してくれとのこと。稲妻魔神任務の万葉みたいに、神の目の材料になったりするのだろうか。</p>

<p>　↑カチーナたちを守るための燃料になった。</p>

<h3 id="アビスの災い">アビスの災い</h3>

<p>　ムアラニが「まるでデザインされたような災い」と表現しているが、夜神の国→地下→地脈→世界の記憶を読み出してる？←正解っぽい。</p>

<p>　で、地脈から古名を抽出する術の話になるが、そうなると最初の地脈=ルセプターテートというのが結構真実味を帯びてくる。</p>

<h3 id="そういえば">そういえば</h3>

<p>　ファデュイはどこで介入してくるんだろう？　というか本当にマーヴィカが神の心を持ってるのか？</p>

<p>　→と思った直後に隊長がやってくる。神の心は本当にマーヴィカが持ってるっぽい。</p>

<p>　「500年前の約束」とは何だろうか？</p>

<h3 id="魔神任務サブタイ選択">魔神任務サブタイ「選択」</h3>

<p>　マーヴィカは「単純な選択や比較」を好んでいないっぽい。</p>

<p>　→つまり伊那論的にはいつもより明示的に「トロッコ問題の類に第三の選択肢をぶつけるタイプのお話」になるのではないかという予想。</p>

<h3 id="マーヴィカの回想">マーヴィカの「回想」</h3>

<p>　マーヴィカが回想世界っぽいところで唱えていたのは、カチーナ反魂の詩の儀式での「弔文」だった。</p>

<h3 id="旅人と古名">旅人と古名</h3>

<p>　「旅人に古名を与えて冒険を記録する」という提案が出たが、まだナタ編始まったばっかりだし、そもそもスメール編で言ってた「旅人は降臨者だからテイワットの地脈に記録されない」という話はどうなるのだろう？</p>

<h3 id="代償">代償</h3>

<p>　魔神任務2幕でイアンサが「力には、代償が伴うけどな」と言っていたが、キィニチ伝説任務で「栄誉には代償が伴う」「契約には代償が伴う」と出てきたのは、今後もこのテーマを使うということなのだろうか。</p>]]></content><author><name>mewoka</name></author><summary type="html"><![CDATA[　はじめまして。旅人のめをかです。今度から恵生ニルクレシィのブログで、原神のプレイ日記をつけることになりました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ホトトギスの鳴き声</title><link href="/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="ホトトギスの鳴き声" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html"><![CDATA[<p>　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。</p>

<p>　てかこういう祭りやらなんやらで物品の授受があるのってひょっとして田舎だけなんですかね？</p>

<p>　ということで田舎のお話。私こと伊那すいうが住んでいる飛騨地方に伝わるお話を記録しておこうと思います。別に私が記録しなくてもどこかに残ってそうな気もしますが、飛騨弁のサイトの大きいところがジオシティーズの終了で吹っ飛んだといったような前例がありますし、バックアップはいくらあってもいいですからね。</p>

<p>　ということで私のうろ覚えの話をここに書いていこうと思います。</p>

<p>　――ある山奥にホトトギスの兄弟が住んでいました。</p>

<p>　ホトトギスの弟は、川で魚を獲ってきて、家に帰ってきたところです。</p>

<p>　弟は魚を焼いて、兄においしいところを残しておこうと、魚の内臓とかのあまりおいしくない部分だけ食べて寝ました。</p>

<p>　遅れて帰ってきた兄。家にあるのはおいしいところだけ残った焼き魚と、寝ている弟。</p>

<p>　そこで兄はあろうことか、「こんな魚のおいしいところだけ残しておくなんて、きっと弟はより良いものを食べたに違いない」と疑ってしまいます。</p>

<p>　そして兄は、家にあった包丁で弟の腹を裂いてしまいます。</p>

<p>　しかし、弟の腹からは魚の内臓しか出てきません。</p>

<p>　後悔先に立たず、これを悔やんだ兄はこう鳴いたと言われています。</p>

<p>「包丁欠けたか、弟切ったか」、「ホッチョカケタカ」と。しゃみしゃっきり。</p>

<p>　――以上が私の住む周りで伝わる「ホトトギスの鳴き方に関するお話」です。「しゃみしゃっきり」とは、これも飛騨の言葉で「これでお話はおしまい」という意味だそうです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">長期暦の追加</title><link href="/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="長期暦の追加" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとの開発日記です。</p>

<p>　暦欄の左側が若干寂しかったので、マヤ文明の暦みたいな形で、16桁の文字列を生成するようにしました。</p>

<p>　一度見た文字列は、約151京0675兆9202億4503万4793年後に全く同じものが現れて、理論上はその間にもう一度見ることはできません。理論上。</p>

<p>　たぶんその前にjavascriptの変数の桁数が足りなくなって計算不可になると思いますが、たぶんそれより前にこのサイトが使えなくなる(インターネットが壊れるとか、githubpagesがサ終するとか)方がはるかに確率が高いです。諸行無常。</p>

<p>　追記：あの郵便番号みたいなやつですが、長期暦を追加したらただの下位互換になってしまったので廃止しました。代替として、どうせということで分かりやすさに振って、彼水数(伊那すいうが人工言語を作り始めた日から今日までの経過日数)と、旬号暦における一日の始まりからの24時間を96等分した「刻」を導入しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとの開発日記です。]]></summary></entry><entry><title type="html">カレンダー機能の追加</title><link href="/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="カレンダー機能の追加" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。</p>

<p>　このブログが公開されて、あなたがここを読んでいる頃には既に見えていると思いますが、サイト最上部に「旬号暦」を表示するようにしました。</p>

<p>　旬号とは久入会議で使用している固有暦で、年数ではなく日数を数えているところが特徴です。日本の元号みたいに漢字二文字+2桁の数字で日付を表します。昔は久入すいうのTwitterのユザネにいちいち現在の旬号を書いていたのですが、Twitter仕様変更によりしばらく公に出来なくなって今に至ります。おのれイーロン。</p>

<p>　本来は日没の時間から一日が始まるのですが、それを馬鹿正直に実装してもそれに見合う利益があるわけではないので、単純に日本時間18時きっかりに一日が始まるようにしました。</p>

<p>　で、その右にある郵便番号みたいなやつはオマケで実装したヤツで、この3+5桁の数字があれば何年何月何日の何時何分頃のことなのか±15分位の精度でざっくり分かるというものです。かなり無駄のある実装をしていて、効率を求めるならもうあと2桁くらい削れたのですが、見栄えと冗長性の兼ね合いでこの形になりました。特に使用する予定はありません。なので正式名称も決まっていません。</p>

<p>　余談ですが、暦欄の背景色は伊那が決めました。「今の恵生ニルクレシィのトップページの背景色は薄明の頃の空の色から採っているので、そこに差し込む朝焼けのような存在にしたい」とのことです。奴の美的センスはよく分かりません。</p>

<p>　余談そのに。現在決定している旬号はグレゴリオ暦2026年初頭までで、もし私かその他メンバーがそれまでにサイト内の旬号データを更新しないとおそらく暦欄が壊れます。もし我々が健在なのに旬号の表示がおかしくなっていたら久入すいうのTwitterまでご連絡ください。</p>

<p>　以上、開発日記でした。無線のマウスを買い換えたら執筆中にスリープして操作不能になるので若干うざったいです。</p>

<p>　追記：パスの指定法に問題があって一部ページで旬号暦が正しく表示されていませんでした。一応の修正はしましたが、もしサイトの一番上の赤いところにundefinedと書いてあるのを見たら、久入の誰かに伝えてください。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。]]></summary></entry><entry><title type="html">暦機能の更新</title><link href="/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="暦機能の更新" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0</id><content type="html" xml:base="/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。</p>

<p>　おそらく右上にXq000Lp00/XX00:000-00000みたいな感じで記号と数字が並んでいると思いますが、スラッシュの右半分は<a href="./2024-09-14-カレンダー機能の追加.html">今朝のブログ</a>で紹介したときと変わっていません。旬号暦と名称未定の暦です。</p>

<p>　追加したのは左のXqとLpです。</p>

<p>　Xqは「次の秋分の日までの日数」です。厳密に言うと、秋分点通過きっかりのタイミングを計算している関係で同じ日に見ても違う数字になる可能性があります。あと、極めて簡略化した計算式を使っているので、そのうちズレるかもしれません。まぁグレゴリオ暦の秋分の日自体前後2日以下くらいしか変化しないので、そこまで極端に狂うことはないでしょう。たぶん。</p>

<p>　Lpは「大まかな月の満ち欠け」です。日本の旧暦とか、月齢とかと同じくらいの数値を取って、14が大体満月、0と28が大体新月です、が、これもいい加減な実装しかしていない+既存で使っている暦を使いまわした関係できっかり月の動きを計算しているわけではないです。</p>

<p>　以上です。カレンダー機能はこんな感じですが、他にも軽微なミスを修正しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ブログ再開の報告</title><link href="/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A.html" rel="alternate" type="text/html" title="ブログ再開の報告" /><published>2024-09-13T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-13T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A</id><content type="html" xml:base="/2024/09/13/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%86%8D%E9%96%8B%E3%81%AE%E5%A0%B1%E5%91%8A.html"><![CDATA[<p>　3ヶ月ぶりの更新です。3ヶ月経ってるのに未だにチョコレートが溶けるような暑さが続いているのは何なんでしょうね。伊那すいうです。</p>

<p>　7月あたりから今日まで長いお休みを頂いておりました。ブログだけでなくTwitterとかも全部停止していました。</p>

<p>　Twitterはちょっと前から復帰していたのですが、深夜の寝付けない焦燥感に急かされるまま界隈の話題(IPAの記法の話)にいっちょ噛みしたら微妙に広がってしまって、炎上というほどではないのですがFF外からの巻き込みリプが来るくらいには広がってしまい、SNSって怖いなと思ってしまったのでまたしばらくTwitterは見る専になります。何か思ったことがあったらブログにシタタめることにします。</p>

<p>　……ちょっと話題が逸れるのですが、最近になってこのブログの過去ログを見てたら、結構面白かったんですよね。そりゃ自分で書いた文章だから自分の好みに合うのは当然なのかもしれませんけど……。</p>

<p>　こほん。</p>

<p>　で、休止していた理由ですが、単純に「SNS疲れ」と形容してしまっていいものだと思います。8月までTwitterは見ることすらしていなかったので界隈のトレンドとか相互さんのリアルの変化とか一切追えていません。あと、恵生ニルクレシィとは別口で所属している団体の方でちょっとしたゴタゴタがあって、それによる疲弊を避けるため、という理由もあります。</p>

<p>　今は大体解消に向かいつつあって、それで私もTwitterを追えるくらいには復活してきたのですが、ブログは後回しになっていました。</p>

<p>　何故かというと、書くことが特にないからです。</p>

<p>　今日の更新も、実は新笈霜語の記事の修正のついでなんですよね。</p>

<p>　いや、書き始めれば、今日みたいにある程度の文章を出力できるようになっているのかもしれません。その意味では書くことが特に「なかった」からという、過去形のほうが適切かもしれません。</p>

<p>　ということで近況ですが、最近はユーティゲートとは別の(比較的軽めの)世界観をいくつか練っていて、その設定で小説を書いてみようかなといった感じです。</p>

<p>　ユーティゲート世界観は、世界観そのものの創作としてはそこそこ面白いのですが、なにかそれで物語を起こそうと思うと若干世界観が重たい(雰囲気が暗いとかじゃなくて、考慮すべき事象が多いわりにそれを考慮することで得られる面白さが少ない)ので、ユーティゲートから要素をピックしてきて世界観に起こしたりしています。</p>

<p>　人工言語も、Twitterの復帰に伴ってじわじわと進んでいます。まぁ進んでいるといっても特に原動力があるわけでもないので完全に惰力ですが。</p>

<p>　一方――と言っていいのか微妙ですが、千翠れいしの活動、つまり短歌詠みは完全に止まっています。奴曰く、インプット圧をロストした結果アウトプット欲がなくなってしまったらしいです。インプット不足は久入メンバー全体の問題ですが、千翠にはそれがかなり顕著に表れたようです。</p>

<p>　あと、千都沙和のアニメ鑑賞日記も止まっています。つまりアニメも最近はほぼ観れておりません。友人にオススメされた作品はいくつかあるのでインプット圧の強化策の一環としてアニメを観るという目標はあるのですが、義務感でアニメを見てもしゃあないので、もうしばらくお休みさせておこうと思います。</p>

<p>　お知らせはこれくらいですかね。何か気になる点があったら、久入すいうのTwitterにご連絡ください。今なら復帰しているので。</p>

<p>　……これ、うまくアップロードできるかしらん。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　3ヶ月ぶりの更新です。3ヶ月経ってるのに未だにチョコレートが溶けるような暑さが続いているのは何なんでしょうね。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">現状報告と今後の見通し</title><link href="/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97.html" rel="alternate" type="text/html" title="現状報告と今後の見通し" /><published>2024-06-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-06-14T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97</id><content type="html" xml:base="/2024/06/14/%E7%8F%BE%E7%8A%B6%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%81%A8%E4%BB%8A%E5%BE%8C%E3%81%AE%E8%A6%8B%E9%80%9A%E3%81%97.html"><![CDATA[<p>　部屋に置いておいたチョコレート菓子が溶ける時期になってきましたね。皆様いかがお過ごしでしょうか。伊那すいうです。</p>

<p>　……皆様以前に久入は大丈夫なのか、と言われそうですね。実際このブログを更新するのは約3週間ぶり、動きがなさ過ぎて一度は表示されるようになったGoogle検索にも出なくなる有様。</p>

<p>　5/17付の<a href="../../05/17/近況報告リターンズ.html">近況報告リターンズ</a>で報告した父の体調ですが、現在手術入院となっていて、現在久入家の全てのリソースがそれに注ぎ込まれています。端的に低浮上の原因を述べるならこれが原因です。</p>

<p>　今は隙間の時間を見つけてこのブログを書いています。書いたところで体裁の整った形にしてアップロード、という過程を経るのは意外と大変なことを知りました。先月までは普通にやっていたことなのに、今ではブログ記事の起こし方すらおぼつかない状況。</p>

<p>　幸いなことに、父の容態はだんだん改善方向に向かっていて、退院までは少し時間に余裕が出てくると思いますので、それまでなんとかブログの勢いを持ち上げていきたいと思います。</p>

<p>　――そうそう、明日から枇寸旬が始まります。雨は降らないけど、そろそろ梅雨なんですかね。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　部屋に置いておいたチョコレート菓子が溶ける時期になってきましたね。皆様いかがお過ごしでしょうか。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">反省</title><link href="/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81.html" rel="alternate" type="text/html" title="反省" /><published>2024-05-25T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-25T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81</id><content type="html" xml:base="/2024/05/25/%E5%8F%8D%E7%9C%81.html"><![CDATA[<p>　なづきに次ぐレアキャラの千翠れいしです。</p>

<p>　タイトルが『反省』で、こりゃ何事かとお思いの方もいらっしゃるかと思いますが、実は思ってはいないのですが、読者がいるという前提のモトでブログというのは動いているものですので、ここでは仮にこのブログに読者がいて、その中にこのタイトルに不安がっている方が存在する、ということにしましょう。そうしないと話が進みませんからね。</p>

<p>　で、具体的に何を反省したいかというと、最近の千翠の短歌、似たようなテーマが続きすぎているということなんですね。具体的には「私」と「あなた」と「キミ」が多すぎる。これら二人称は別に特定の誰かを詠んでいるわけではなく、その時々の状況によって不定なのですけど、それにしても多い。</p>

<p>　テーマが同じで使ってる言葉も同じならそれは本来一つにまとめちゃって良いような気がします。で、どうしてそうなるかというと私という人間は日記の代わりに短歌を使っているために起きるのですが、つまり同じことをずーっと考えてるから似たような短歌しか出力できないということになるのです。</p>

<p>　で、それに気付いたのはブログの更新のためにまとめて自分の短歌を見直したからなんですが、Twitter(現：X)を見返してみると一時期に比べて伸びが悪いのですね。マンネリとか低活動とか色々言い訳は出てきますが、結局飽きられてきたというのが結論として一番分かりやすいのではないかと思います。</p>

<p>　なんかね、切れ味が落ちたなー、というのは自分でも分かってはいたのですが、ここまで露骨に数字に出るとさすがに危機感を覚えるわけです。ぺけったーの評価が良くないというのは単純にアルゴリズムに適合していないだけなのかもしれませんが、それでも。</p>

<p>　千都沙和も小説の描写力をたびたび指摘されますが、根っこは同じところにある気がしていて、それは単純に「観察不足」。ものをちゃんと見ていないからものが書けないのです。</p>

<p>　ということで、なるべく自分の内心ではなく(もしくは内心であったとしても)、もう少し比喩的というか、ものを描き切るというのを今後の課題にしようと思います。</p>]]></content><author><name>qidri</name></author><summary type="html"><![CDATA[　なづきに次ぐレアキャラの千翠れいしです。]]></summary></entry><entry><title type="html">近況報告リターンズ</title><link href="/2024/05/17/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html" rel="alternate" type="text/html" title="近況報告リターンズ" /><published>2024-05-17T00:00:00+09:00</published><updated>2024-05-17T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/05/17/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA</id><content type="html" xml:base="/2024/05/17/%E8%BF%91%E6%B3%81%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%83%AA%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%BA.html"><![CDATA[<p>　恵生ニルクレシィの更新が復活します。管理人の伊那すいうです。</p>

<p>　父の体調が回復してきたので、少し時間に余裕が出来てきました。なので全体的にちょっとずつ創作を動かしました。</p>

<p>　ただ、一週間以上間を開けてしまったので、まだ感覚が戻ってきていません。なのでしばらく低空飛行を続けることにします。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　恵生ニルクレシィの更新が復活します。管理人の伊那すいうです。]]></summary></entry></feed>