<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://kxnilqrecy.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://kxnilqrecy.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-10-20T22:25:28+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/feed.xml</id><entry><title type="html">ブログの大幅改善</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/20/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E5%A4%A7%E5%B9%85%E6%94%B9%E5%96%84.html" rel="alternate" type="text/html" title="ブログの大幅改善" /><published>2024-10-20T00:00:00+09:00</published><updated>2024-10-20T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/20/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E5%A4%A7%E5%B9%85%E6%94%B9%E5%96%84</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/20/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E5%A4%A7%E5%B9%85%E6%94%B9%E5%96%84.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとの開発日記です。</p>

<p>　今回は、ユーティゲート、人工言語、夢似科学のページを新しい方から順に並べるようにしました。</p>

<p>　実は、それまではなんと「タイトルのUnicode順」に並んでいました。なんという有様。</p>

<p>　最近は伊那が新笈霜語の進捗を出そうと頑張っているので、その頑張りがせめてページの表示順に現れるようにしてやりたかった、というのは後付けですが、日付順の方が皆さん見やすいでしょう。</p>

<p>　なお、その関係で記事の最終更新日の管理が旬号から彼水数に変更になりました。旬号は電算上でのソート性が壊滅的なので仕方のない措置ですが、どうせ久入外の人間は旬号を見てもいつのことか分からないでしょうから、大して問題にはならないでしょう。もし要望があれば旬号と併記しますが。たぶん来ないでしょ。</p>

<p>　……え、グレゴリオ暦と併記してくれ？　あーあーきこえないー。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとの開発日記です。]]></summary></entry><entry><title type="html">原神プレイメモ2</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/11/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%83%A1%E3%83%A22.html" rel="alternate" type="text/html" title="原神プレイメモ2" /><published>2024-10-11T00:00:00+09:00</published><updated>2024-10-11T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/11/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%83%A1%E3%83%A22</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/11/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%83%A1%E3%83%A22.html"><![CDATA[<p>　お久しぶりです、めをかです。今回はv5.1最新の魔神任務と見聞任務のネタバレを含みます。</p>

<h3 id="導入">導入</h3>

<p>キャサリン「アビスはナタ民にとって『天災』のようなもの」</p>

<p>カチーナがナタ防衛網に参加するらしい。</p>

<h3 id="シロネン登場">シロネン登場</h3>

<p>旅人の古名作成の話で出てくるシロネン、炎神とシロネンの関係性は？</p>

<p>→なんかケンカばかりしてるみたいだけど……。</p>

<p>「マーヴィカ」と「炎神」を区別してるみたいな言い回しをしてる。仲が良いのか悪いのか……少なくとも無関心無関係ではなさそう。</p>

<p>シロネン曰く、ナタの夜神の国データベースはそもそも異邦人を記録しないらしい。旅人は異邦人レベルが一段違うが……。</p>

<h3 id="シトラリ登場">シトラリ登場</h3>

<p>謎煙の主のシトラリの話。スピリットストーン(カチーナの古名を救い上げるときに使ったやつ)の持ち主。</p>

<p>「黒曜石の老婆」と呼ばれ、結構年がいってて引きこもりがちらしい。</p>

<p>……サラッと意識の残滓を祓ったけど、なんか後で問題になったりしないよね……？</p>

<p>救国作戦のこだまの子の候補はシロネンのはず、カチーナはどう関わってくるのだろう？</p>

<p>「隊長」の件で関わった謎煙の主の人間はオロルン、で、オロルンとシトラリは仲がいいので、オロルン捜索をダシにするようだ。</p>

<h3 id="マーヴィカと炎神の区別">マーヴィカと炎神の区別</h3>

<p>シロネン曰く、マーヴィカはリーダーだが、神と民くらいの断絶があるわけではない(仲間くらいの感覚)。</p>

<h3 id="シトラリとの会話">シトラリとの会話</h3>

<p>シトラリの「テガミ」とか「ワタシ」とか「カットウ」がカタカナなのはなんでだろう？</p>

<p>シトラリが旅人の顔を見て、</p>

<p>・黄金を渡った→璃月</p>

<p>・雷霆と海を渡る→稲妻</p>

<p>・緑の葉っぱ→スメール</p>

<p>・炎と共に暗い夜に入る勇気→ナタ</p>

<p>……モンドとフォンテーヌは？</p>

<p>シトラリ「夜神に会わせてあげる」</p>

<p>→夜神っていう人格があるの？(大霊とかじゃなく？)</p>

<p>→大霊は部族ごと、それをまとめているのが夜神</p>

<p>シトラリ→夜神との交信方法は夢、そういえばシロネンが「謎煙の主は夢とか啓示にのめり込んでいる」的なことを言っていた。</p>

<h3 id="脱魂の準備">「脱魂」の準備</h3>

<p>シトラリの力で特殊な燃素が見えるようになった→これもなんか後でもう一回使いそう……。</p>

<p>パイモンの心の声が聴こえてた辺りから違和感あったけど、シトラリの心の声が？？？になっている辺り、カタカナ喋りにはこの辺の意味がありそう？</p>

<p>↑心の声=シトラリと分かっていなかったから？？？になっていたみたい……。</p>

<p>シトラリは徹底的にオロルンを庇うけど、燃素可視化とか部隊分割とか全部誘導されてるんじゃないか……？(そのために心の声を偽装することさえやっているのでは？)</p>

<h3 id="地下からの風の声">地下からの風の声</h3>

<p>夜神の国にいる……オロルンか？</p>

<p>↑シトラリはオロルンに騙されたっぽい。</p>

<p>で、隊長とここで邂逅する。</p>

<p>隊長はマーヴィカと違うもう一方の方策でナタをどうにかしようとしているっぽくて、そのために炎神の権限(神の心)が必要？</p>

<p>→かつ、できれば旅人にも乗ってほしいのだと思う。</p>

<p>……しかし「お前は騙されているから、誰にも伝えず会いに来てくれ」は普通詐欺師が使う言い回し……。</p>

<p>↑夜神の国の残留物の件をここで回収。</p>

<p>オロルン→「獣、詐欺師、どこの馬の骨とも知れない人(には気をつけるよう言われている)」……隊長も詐欺師なんじゃないの、という疑惑。</p>

<p>隊長「マーヴィカが絶対に教えない情報」</p>

<p>どちらもなんらかの隠し事があって、完璧清廉というわけにはいかない。……ここで選択することになるのか？</p>

<p>↑やっぱり隊長は神の心が必要らしい。</p>

<p>↑オロルンの正体がシトラリにバレてしまった、が、胞子のマボロシで逃げられた。</p>

<p>ここからはマーヴィカサイドと隊長サイドでアビスに立ち向かっていくことになるのだろう。</p>

<p>酔っ払い初期に「シャーマンの妖怪」とかなんとか言ってたが、実際酩酊によるトランスはシャーマンの手法……。</p>

<p>「瞑想中」は声も変わるが文字でもカタカナが出てこない。</p>

<p>シトラリもオロルンも独特の比喩を使う、これもシャーマン的っちゃあそう。</p>

<p>オロルン計画におけるシトラリの選択の場面で、シトラリは承認も反対もしなかった。</p>

<h3 id="アビスの襲来">アビスの襲来</h3>

<p>……寝てる間に何が起きた？→アビス襲来</p>

<p>戦士たちが出払っている間にマーヴィカに隊長の「予備案」について訊くようだ。</p>

<p>予備案というのは、魂(要はナタ人の命と文化と記憶)を編んでアビス避けの網にすること。</p>

<p>→網はカチーナ救出編でも出てきたモチーフ。</p>

<p>もしこの「最終手段」を実行できなければテイワット全体に影響が出る……というのは隊長も同じことを言っていた。</p>

<p>マーヴィカ「(炎神ではなく)マーヴィカと呼んでくれ」</p>

<p>→シロネン初邂逅のときも似たような感想を持っていた。要は「旅人は仲間だ」という認識？</p>

<h3 id="分かたれた灯火">分かたれた灯火</h3>

<p>ナタの現状はどこかで公表しなければならない……。</p>

<p>→サブタイ「分かたれた灯火」……火=ナタが分かれてしまう？</p>

<p>薄々現状に勘付いている人たちもいる。進展がないと不安になるよね、という話。</p>

<p>……そこに隊長がつけ込む？</p>

<p>→実は「神の心による最終手段」はマーヴィカから聞いたものなので隊長の本当の手段とはズレている可能性がある。</p>

<p>その不手際で親ファデュイ的派閥が出てきそうな予感。</p>

<p>隊長の「発掘作業」は秘源装置を求めて。</p>

<p>チャスカ「そういう大したことないことが大きな問題に発展するんだ」</p>

<p>シトラリ「オロルンは謎煙の主の子供で、ナタの子供」←それと対置される「ばあちゃん」</p>

<p>オロルンの記憶をコピーした宝石……を覗くことに。</p>

<p>→記憶系のギミックあるあるの逆細工(記憶世界でのトラップ)がされていないだろうか？</p>

<p>→オロルンがファデュイに入るところを追想するようだ。</p>

<p>→隊長の目的はシトラリにある様子。</p>

<p>オロルンが隊長に共感する理由は？</p>

<p>オロルンの特徴↓</p>

<p>・みんなの子供</p>

<p>・魂が不完全</p>

<p>隊長がシトラリと同じ巫術を使っている……オロルンと同じ立場の人間なのか？</p>

<p>→隊長も魂が不完全っぽい。</p>

<p>やはり二正義状態になっていそう。</p>

<p>→炎神の計画の進展のなさに痺れを切らして強行しようとしているのが隊長、そして同じようなことがナタの民草にも起こり得る。</p>

<p>オロルンは、</p>

<p>・シトラリを守りたい</p>

<p>・ナタを守りたい(なるべく早く、過激な手段を使ってでも)</p>

<p>の二重目的に絡められている……。</p>

<p>→やっぱりマーヴィカの話した「最終手段」は隊長のそれとは違うようだ。</p>

<p>→(神の心で？)地脈を作り直す。→地脈を編む装置といえばカリベルトの「運命の織機」が思い浮かぶが。</p>

<p>→発想は合っていそうだが、パイモンからシトラリに伝わってしまった。</p>

<h3 id="4幕突入">4幕突入</h3>

<p>古名の件は切迫している今の状況だと5幕だろうか？</p>

<p>マーヴィカ「地脈の再構築の代償は元の最終手段と変わらない」</p>

<p>→2幕で「過去、現在、未来はどれも大事」と言っていたが、今のマーヴィカは過去に固執し過ぎている気がする(そして隊長は、過去を軽く見過ぎている)……。</p>

<p>→それを負け戦のお題目にするのはちょっとマーヴィカさんのイメージと合わない。</p>

<p>→もしくはシトラリを部族に帰したことがのちに効いてくるんだろうか？</p>

<p>シロネン「あんた(旅人)が隊長と対峙するのが一番ヤバい」</p>

<p>→対峙するんかなぁ、で、週ボス隊長と戦闘になるんかなぁ？</p>

<p>オロルンに憑依した人格、まさに隊長の性質を言い表していて。隊長ももう一つの正義である以上それに惑わされることもある。</p>

<p>で、オロルンが憑依されたのは魂が不完全だから？　それとも地脈との共感性が高いから？</p>

<p>↑魂が不完全だから、というオロルンの分析。</p>

<h3 id="老夫婦とオロルン">老夫婦とオロルン</h3>

<p>シトラリとオロルンの関係もこうだったのだろう、みんなの子供として居たのだろう</p>

<p>「みんなばあちゃんで、みんなじいちゃん」←3幕オロルンとの邂逅時の台詞</p>

<h3 id="救世主">「救世主」</h3>

<p>「持ち上げておいて梯子を外すな」とか、「手を差し伸べ続けて一回手を差し伸べなかった者は手を差し伸べずにいて一回だけ手を差し伸べた者より恨まれる」とか、そういう話な気がする。</p>

<h3 id="生きる意味">「生きる意味」</h3>

<p>第二幕あたりまで、カチーナは「古名を継いだ意味」に悩んでいて、大霊は「みんな私たちの子供」と言っていた……のに関係が近い。</p>

<p>しかしシトラリは天才ゆえにオロルンを上手く褒めてやれなかった(自己肯定感の文脈)。</p>

<p>「無理する機会すらないまま終わってしまった」</p>

<p>カチーナ救出編でスピリットストーンを操っていたヴィチャマも似たようなことを言っていた。</p>

<p>オロルンの像がぐにゃぐにゃしてるのは存在意義の忘失を示している？</p>

<p>「だが、このまま負けを認めたくない」</p>

<p>→この瞬間オロルンの像がはっきりしたように見えた→何か意義を見出した？</p>

<p>「死んでも死にきれない」「死にたくない」</p>

<p>→生命として究極の自己発露、いいじゃん。</p>

<p>意識空間に天から降り注ぐマーヴィカの光は、夜神の国で天を突き破ったマーヴィカに重なって見える。</p>

<h3 id="何かを与えられてきた理由">「何かを与えられてきた理由」</h3>

<p>→を、今まさに大霊が古名として与えてくれた。</p>

<p>苦難を乗り越えた先に何かを得られるって、神の目と同じような構造に見える。</p>

<p>古名、「献身」かぁ。</p>

<p>与えられて生きてきた(と本人は思っている)から、与える側になろうねという話だろうか？</p>

<h3 id="夜神の目覚め">夜神の目覚め</h3>

<p>まさか古名の交渉をするわけではあるまい。</p>

<p>→目覚めの声でオロルンの魂が崩れかけたらしい。</p>

<p>夜神の国は応急で作られた地脈のようだ。</p>

<p>夜神は「天の使い」=仙霊らしい。……マジ？</p>

<p>……マーヴィカは「過去を重く見てる」んじゃなくて「過去を未来と同程度に重要視している」のか？</p>

<h3 id="隊長とマーヴィカ">隊長とマーヴィカ</h3>

<p>隊長はカーンルイアの生き残り→そのうちダインスレイヴ絡みでも出てくるか？</p>

<p>→心の傷(オロルンが共感した部分)ってそういう意味かぁ。</p>

<p>やっぱ過去対未来になった。</p>

<p>かといってどちらかを選ばなければならないとは(物語の性質上)思いにくいし、そのままテイワット全滅でバッドエンドということもあるまい。</p>

<p>おぉ、オロルンが過去と未来を両方背負っている。</p>

<p>マーヴィカは「土地と民、守りたいのはどちらだ」という問いにしているが、構造は一緒だろう(民の連続性=過去、民の記憶が消えても残るもの=土地=未来)。</p>

<h3 id="夜神への質問パート">夜神への質問パート</h3>

<p>・天空の力</p>

<p>「死の執政」の導きで夜神の国ができた、しかし天理の機嫌を損ねたためロノヴァは自暴自棄になった。</p>

<p>・運命の織機</p>

<p>無から有を生み出すという点で前代未聞、上手く使えばナタ人の良い武器になる。</p>

<p>・元素力とアビス</p>

<p>燃素を元に天理が元素力を作った。</p>

<p>というのはアビス対策の一環。</p>

<p>「光界の力」と「人界の力」とは……？←オロルン絡みで出てきた過去と未来に対応する概念らしい。</p>

<p>・古名</p>

<p>夢でシトラリに伝えておくとのこと。</p>

<h3 id="隊長への質問パート">隊長への質問パート</h3>

<p>・秘源装置</p>

<p>その情報源になった学者は名簿にない。</p>

<p>・神の心</p>

<p>その「代替案」は謎煙の主のアイズに聞いた。</p>

<p>・500年前の話</p>

<p>ダインを知っているらしい。で、空も旅人も知っているようだ。</p>

<p>不死の呪いを受けていても体は老いるはずで、ダインが例外。</p>

<p>・女皇の命</p>

<p>個人の目的を果たすことを認めているらしい。</p>

<p>・6人の英雄</p>

<p>初代炎神(シュバランケ)が天空のロノヴァから得た一度きりの力が発揮される。</p>

<p>ロノヴァは死を司る→……死の執政と関係ありそう←合ってた。</p>

<p>→この力のおかげで反魂の詩が成り立っている。</p>

<p>で、条件を満たした器にその力を注ぐと魔神を凌駕する権能が得られる。</p>

<h3 id="戦争の足音">戦争の足音</h3>

<p>旅人「最後の英雄が現れるまで持つのかな？」</p>

<p>→民の疲弊/不平はいつまで持つか？</p>

<p>→神とかファデュイとばかり対面している旅人と、民に寄り添ってるカチーナ-ムアラニ辺りと感覚が合わなくなってる気がする。</p>

<h3 id="旅人の古名について">旅人の古名について</h3>

<p>シトラリとシロネンがこっそり夜神に会いに来た。</p>

<p>夜神「貴方たちは皆私の子、ナタの子」</p>

<p>古名を作るとき、鍛造者の命を削るらしい。</p>

<p>「夜神の国に散らばった概念を英雄の詩にまとめ上げる」→これって夜神の国の成立過程と一緒？</p>

<p>古名を持たせなければならないというのは旅人を命の危険に晒すということで(実際に今後ナタ編で死ぬかもしれなくて)、それによってナタが救えるならシロネンは自分の命を削ってもいいと思っている、というわけだ。</p>

<p>「死の執政」の力の代償はマーヴィカの死を以てするらしい。</p>

<p>運命は筋書きで、死はルール、伊那論的に言うと「運命に対する死のメタ性、およびルールは物語を物語たらしめる構造の根っこ」。</p>

<p>つまり、「古名を持って戦死したら反魂の詩で生き返る」のと同じような感じで「死の執政の力を得るには(おそらく不可逆の)死を以てしなければならない」ということ。</p>

<p>これを覆すにはもう一段上のメタが必要だが、それは「ルールを破る」とか「今までに出てきていない方法を使う」とかになってくる。</p>

<p>今までの描写でそれを見抜ければ良かったが、生憎思い至らなかった。</p>

<h3 id="熱気球での移動">熱気球での移動</h3>

<p>1幕でもカチーナ-ムアラニが乗ってた。でもこの(季節イベントみたいな)使い方は結構珍しいかも。……気球ってどうやって誘導してるんだろう？</p>

<h3 id="戦争その末路">戦争、その末路</h3>

<p>……平凡な言葉だが、末期戦という様相を呈している。</p>

<p>……ファデュイがここまで「頼りになった」存在になるとは。</p>

<p>旅人「これは災厄なんかじゃない、戦争だよ」</p>

<p>↑3幕最初のキャサリンの言葉を回収した。</p>

<p>――今までの原神で、ここまで切迫した状況ってあっただろうか。そりゃ物語論的にはどんどん切迫させていかなければならないというのはそりゃそうだが……。</p>

<p>マップを開いてビックリマークを押すと、戦況が見られるが、「ナタは戦争の国で、戦死しても生き返れる」という世界観からここまで重苦しく戦争を描かれるとは思っていなかった。</p>

<p>逆に言うと、ゲームという媒体でこのような感覚を得られるように設計したホヨバには敬服せざるを得ない。</p>

<p>あとはパイモンの声もこの演出に一役買っている。普段はなんというか丸い感じがしているのだが、若干がさついていると言えばいいか、必死な感じがこの場の異常性を物語っている。</p>

<p>死んだ戦士の武器を民間人が使う……ってのはマーヴィカの部屋の武器たち(夜神の国編で燃やしたやつ)をなぞっているのか？</p>

<h3 id="迫り来る終焉">迫り来る終焉</h3>

<p>……フォンテーヌでは「災厄は起きたが、間に合った」が、ナタは「間に合っていないが、後からどうにかなる」のか？(先述の「もう一段メタ」を用意して死んだナタ民(やマーヴィカ(予定))は救われるのか、ルールに従い死んだままなのか？)</p>

<p>サブタイ「迫り来る終焉」……メタ的に終わらないだろうと思う心と、旅人目線の絶望感がせめぎ合っている。</p>

<p>何か特殊ボイスでもないかとマップ外に出てみたが、無機質なシステム表示が出るだけ。</p>

<p>マズラとネラン「ただ英雄になりたいという、子供の頃の夢」</p>

<p>……この状況でも、夢が見られるのか。</p>

<p>シロネン「もしかしたら、明日の朝日は夢の中で拝むことになるかもしれない」というのは、象徴的な台詞のように感じた。</p>

<p>シロネン「命は時に、意志よりも脆いもの」</p>

<p>クイク……哲平ポジ(死亡ネームド)だったのか……。そしてチャスカの心を常にざわつかせているアビスの力が暴走している？</p>

<p>で、それを自分で抑えた(妹たちの力を借りずに)。これがチャスカの成長……という話をパイモンもしている。</p>

<p>6人目の英雄はチャスカのようだ。(既に選ばれてると思ってこの境遇を英雄探しと結びつけてなかった)</p>

<p>メネリク「それを有していたこと、それを超越したこと」というのはつまりアビスの力をコントロールできたことだろうか。</p>

<p>チャスカ「クイクは、永遠に心の中の英雄」</p>

<p>ナタ人は、やはり心のどこかで英雄になりたいのか、自分の守るものを守りたいのか(伊那論でいうと環境共有説)。</p>

<p>ウトゥロンク「勝利から得られるのは栄誉じゃなく、命なんだ」</p>

<h3 id="夜猟者の戦争">夜猟者の戦争</h3>

<p>反魂の詩で守られる命が「あらゆる」に広がっている。だから、ルールとして敗北はしない(できない)ことになる。</p>

<p>アビス玉の中身……天理の調停者のエフェクト？</p>

<h3 id="最後の反撃">最後の反撃</h3>

<p>……でマーヴィカは死ぬのか？</p>

<p>そして夜猟者以前の死者は復活できないっぽい……。</p>

<h3 id="マーヴィカの追想part2">マーヴィカの追想part2</h3>

<p>マーヴィカは懸木の民出身っぽい。</p>

<p>流泉の衆だったという話があったがそれは現世の話で、こっちは500年前のマーヴィカか？</p>

<h3 id="あなたの旅を続ける">「あなた」の旅を続ける</h3>

<p>前のこのシーンは自動進行だったが……。</p>

<p>なんか(夢似科学の)コンフィヒターみを感じるお話。</p>

<p>過去(おそらく500年前)のマーヴィカの台詞を、現在のマーヴィカが代弁しているのは何か意味があるのだろうか？</p>

<p>→500年経っても、覚えている、ということ、なのだろうか。</p>

<h3 id="最終決戦">最終決戦</h3>

<p>パイモンは古名がないので置いていく……ことになるのか？</p>

<h3 id="マーヴィカの質問コーナー">マーヴィカの質問コーナー</h3>

<p>・戦後の状況</p>

<p>土地は復興できるが、死者は帰ってこない。</p>

<p>・偽りの空と、空にある欠片</p>

<p>……さっきの天理の調停者エフェクトのことか？</p>

<p>・500年前の英雄</p>

<p>実はアレは実際にやってきてたわけではなく、本物の魂は既に生き直している。</p>

<p>・隊長について</p>

<p>救国以外の目的がありそうだとマーヴィカは踏んでいる。</p>

<p>……ここで久入族特有のトンチキ発想だが、隊長はマーヴィカの代わりに不死の呪いを超えた死をくれないかと思っているのでは？？</p>

<h3 id="こだまの子見聞任務第3幕">こだまの子見聞任務第3幕</h3>

<p>なるほど、古名の話はここに繋がるのか。</p>

<p>シロネン「燃晶名刻はただの石で、そこに願いを書いても叶うわけではないが、自分を励ますくらいの意味はある」</p>

<p>アヴィリシュの記憶障害、「過去をなくした人間は別人になる」というマーヴィカの話が不安になる。</p>

<p>『勇敢なテクィ』はナタの隠喩か？→類型論的に、大体の物語は他の物語の隠喩になるはず(当て嵌め論)なのでこの考察はあまり意味がない。</p>

<p>楽しそうなパイモンが、今は可愛くてしょうがない(さっきの戦争と比べたら……)。</p>

<p>ラゾーリもなんかの影響を受けてる。</p>

<p>名鋳り師の責任を放棄したのを申し訳なく思っているようだ。</p>

<p>ニエガの病気はアビス由来、名鋳り師の仕事が忙しくて適当な返しをしたら本気にされてしまった、その結果として生じたもの。</p>

<p>最近魔物や竜の様子が(も)おかしい→燃晶名刻持ちに影響が色濃く出ている。</p>

<p>シロネンの誤魔化し方、何か知ってるのか本当に興味がないのか？</p>

<p>ニエガも「アビスの影響で」記憶を失っている→「過去を失えば肉体は一緒でも別人」……。</p>

<p>だから、ラゾーリはそれを燃晶名刻=古名でなんとかしようとした。</p>

<p>それをシロネンはずっと分かってて、泳がせてた。</p>

<p>古名があれば記憶を入れられる(だって古名は英雄の物語を保存するものだから)。</p>

<p>だけどニエガには古名を持っていない、この状態でニエガの古名を作ったからその影響で周りのニエガについての記憶が混濁した、のか？</p>

<p>→答え合わせ:他人の記憶でニエガの過去を補完する。</p>

<p>↑カリベルトがやったのと同じような手段、だがそれには「代償」が必要で、ラゾーリは全てを差し出しても構わないと思っている。</p>

<p>……「名前はその存在とその旅路を指定するものだ」という話を、原神外の、哲学書か何かで読んだ覚えがある、そんな感じの話(夢似科学でいうコンフィヒター)。</p>

<p>シロネンの家は本で埋まっているという話。「古名作り」に「典籍」が要るのは漢字文化圏を感じる(アブラハム宗教圏だと典籍じゃなくて聖書聖典の類をちゃんと指定してありそうなので)。</p>

<p>「古名の本質は精神の具現化」</p>

<p>↑名付けの力ってこういうものじゃ？</p>

<p>↑というのは伊那論(夢似科学)に頭を覆われている弊害を感じる……。</p>

<p>→そのために物語の本質的真実的部分を洗い出す必要がある。</p>

<p>「名前とは祝福である」→さっき言ってた名前が歩みを指定しているという話が実際に出てきた。</p>

<p>燃晶名刻の中には燃素銘刻が入ってて、その中の脈を燃素が巡ってる。</p>

<p>↑なんか燃素を媒質にした人工生物のような説明だが……。</p>

<p>「世界は名前によって整理されることで理解できる」……だんだん原神の側が夢似科学に寄ってきた。</p>

<p>「大霊の力を借りずに地脈の情報を探すのは、大河の奔流から砂粒を拾うようなもの」→シロネンの家に本がいっぱいあるのも関係してそう。</p>

<p>ラゾーリはニエガに自分で新しい方の本を渡したらしいが、『勇敢なテクィ』は古い方だけ流行りのセリフがある、ってのが活きてきそう。……だとして、ラゾーリが嘘をついたのはなぜ？</p>

<p>買い物のシーン……ラゾーリがニエガを「規定」してない？</p>

<p>→過去が消えたことを隠しているだけなんだろうが、なんか胡散臭く見えてしまう。</p>

<p>胡散臭いというか、ここまで来ると現代ネット文脈だと「毒親」みたいなものになりかねないが……。</p>

<p>サブタイ「錯綜するメッセージ」→実際まだ分かってないことだらけ。</p>

<p>ラゾーリ毒親説がシャレにならなくなってきた……。</p>

<p>→と思ったらまさかの「他人を娘に仕立て上げる」っぽい。</p>

<p>「規定」の話辺りからなんとなく思っていたが、ラゾーリはニエガの名を檻にしてしまったようだ。</p>

<p>ラゾーリさんよ、みんなが大事にしているものを役立たず呼ばわりするのは破滅フラグ……。</p>

<p>→「私の古名なんていらない」みたいなことを家にいるときに言っていたが、その古名に自分の本当の娘が宿っていた……という解釈でいいのか？</p>

<p>「ニペカ」の名を以て「ニエガ」からの祝福とした？</p>

<p>ニエガの記憶を再構築しようとしたから、本物のニエガの思いはかき消されてしまった。</p>

<p>↑魔神任務の地脈の話に似ている。</p>

<p>ラゾーリの古名にニエガが「宿った」のは、ラゾーリはニエガをずっと見てたから。</p>

<p>「娘を失った母親が、もし生きていたらの物語を描き出す」というクレしん都市伝説みたいな構造が、ここまで大きな問題になってしまった。</p>

<p>「シロネンは涙で誤魔化されない」→古名作りの件で「本質的な物語を取り出す」的な話をしていた。</p>

<p>ニペカ→「わたし、何ができるか分からないの」→オロルンも似たようなことを言っていた。</p>

<p>シロネンによる「(クリプキの言う)命名儀式」であり、この瞬間に「ニエガとは違うニペカ」の一生が始まる、という解釈。</p>

<p>→それが「誕生日」になるのは見事な回収である。</p>]]></content><author><name>mewoka</name></author><summary type="html"><![CDATA[　お久しぶりです、めをかです。今回はv5.1最新の魔神任務と見聞任務のネタバレを含みます。]]></summary></entry><entry><title type="html">遠き街東京</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/03/%E9%81%A0%E3%81%8D%E8%A1%97%E6%9D%B1%E4%BA%AC.html" rel="alternate" type="text/html" title="遠き街東京" /><published>2024-10-03T00:00:00+09:00</published><updated>2024-10-03T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/03/%E9%81%A0%E3%81%8D%E8%A1%97%E6%9D%B1%E4%BA%AC</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/10/03/%E9%81%A0%E3%81%8D%E8%A1%97%E6%9D%B1%E4%BA%AC.html"><![CDATA[<p>　過去も東京も、行けないという意味ではどちらも遠いもの。だったら、過去の東京は私にとって無限遠点なのでしょうか。どうも。神無月最初の伊那すいうです。</p>

<p>　こんな時(かんなづき)くらいなづきに喋ってもらいたいものですが、わざわざ喋ってもらいたいお題もないので私が代わりに喋ります。</p>

<p>　さて。今日のお題は「東京」です。なんでそんな急にそんなテーマなのかというと、『<a href="https://www.youtube.com/watch?v=O_VRIuKM9gw">シンカンセンスゴイカタイアイス - シャノン</a>』を聴いたからです。</p>

<p>　私は特に新幹線自体に思い入れがあるわけでもなし、新幹線のアイスも食べたことがないままですが、利用自体は関東に住んでいたころに実家と往復するのによく使っていました。</p>

<p>　つまり、私にとって「新幹線」は「関東」にざっくり結びついている概念なのです。名古屋は実家寄りだし、大阪方面はそもそも乗ったことがないのでノーカンです。</p>

<p>　ということで、東京について喋ろうと思うのですが、ここでの「東京」はかなりざっくりとした用法で、具体的に言うと当時住んでいた横浜を含んで使っています。</p>

<p>　……東京と横浜を同一視するなとか、東京23区以外は東京に非ず、いやいや23区内でも……とお声が聞こえてきそうですが、実際に私が横浜に住んでいたのは一年弱なので、細かい上下関係のようなものはついぞ学ばず東京を後にしてしまいました。</p>

<p>　それはさておき東京です。大学進学をきっかけに東京に住むことになった私ですが、それまでは「なんかぼんやり遠いところ」という感覚だったと記憶しています。</p>

<p>　それが、約一年の横浜生活でなんとなく実感というか、現実感――実体感？　を持つに至りました。具体的に言うとその実体感とは食で、飛騨(すいうの実家)にはないお店の味として(=つまり、よっぽどのことがあって東京に遊びに行かなければ二度と食べられない味として)それらは印象に残っています。</p>

<p>　で、大学はなんとその一年で辞めてしまいます。理由はまぁ色々ありますが、なんにせよ微妙に悔いが残る土地として東京は記憶されることになりました。</p>

<p>　そんなうすぼんやりとした東京への――憧れ、というとなんか違う気がします、なぜなら一度住んでたところなので――まぁ、そんな感じの希求感を持っていた東京ですが、そこに住んでいた友人から――同居？　同棲？　なんかよく分かりませんが、一緒に住まないか、という提案が持ち出されました。</p>

<p>　それに飛び乗った私ですが、諸々が噛み合わず共同生活を諦めることになります。恋愛感情と親愛感と東京への羨望をごっちゃにしてしまった末の結果です。その後に色々あったので、今となっては悔いも申し訳なさもないですが(それだけのことをされたので)、二重三重の意味で、二度と手に届かないものへの寂しさだけが残っています。</p>

<p>　その結果として、「東京」とは、「伊那すいうが、二回失敗した土地」という印象と、地方民としての「相変わらず遠い街」という感覚が最後に残ることになりました。</p>

<p>　言葉にしてしまえば単純ですが、衣食住と人間関係という、結構人間社会の根幹となる部分を複雑に絡ませてしまった結果、普通の地方民より若干拗らせた感情を、東京に抱いてしまいました。</p>

<p>　今日もめざましテレビは、東京のグルメ情報をやっていました。おそらく明日もやることでしょう。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　過去も東京も、行けないという意味ではどちらも遠いもの。だったら、過去の東京は私にとって無限遠点なのでしょうか。どうも。神無月最初の伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">お相撲話(令和6年秋場所13日目)</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/20/%E3%81%8A%E7%9B%B8%E6%92%B2%E8%A9%B1(%E4%BB%A4%E5%92%8C6%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%A0%B4%E6%89%8013%E6%97%A5%E7%9B%AE).html" rel="alternate" type="text/html" title="お相撲話(令和6年秋場所13日目)" /><published>2024-09-20T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-20T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/20/%E3%81%8A%E7%9B%B8%E6%92%B2%E8%A9%B1(%E4%BB%A4%E5%92%8C6%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%A0%B4%E6%89%8013%E6%97%A5%E7%9B%AE)</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/20/%E3%81%8A%E7%9B%B8%E6%92%B2%E8%A9%B1(%E4%BB%A4%E5%92%8C6%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%A0%B4%E6%89%8013%E6%97%A5%E7%9B%AE).html"><![CDATA[<p>　……貴景勝、引退ですか。王鵬に負けて休場した辺りから、なんとなくそんな気配がしていましたが、いざ現実になってしまうと寂しいものですね。伊那すいうです。今回は四股名の入力の兼ね合いで携帯から執筆しています。</p>

<p>　このブログの読者の皆さんはあまりお相撲を見なさそうという偏見()があるので、軽く説明します。貴景勝とは、常盤山部屋所属の大相撲力士で、大関(横綱の次に強い番付)の座を30場所(2ヶ月に一回本場所があるので、大体5年)守ったひとであります。</p>

<p>　取り口(相撲のスタイル)は突き押し一本。組んで勝つ相撲はほとんど見たことがない(組まれた場合大体勝てないか、勝っても怪我をしたりする――大関に昇進したばかりの頃に御嶽海に差されて大胸筋を痛めたのがつい最近のように感じます)。</p>

<p>　その取り口で大関の地位を5年も守ったのはもちろんすごいことで、ファンももちろんたくさんいらっしゃるのですが、私(伊那)にとって貴景勝というのは少々特別な存在でありまして。</p>

<p>　時は遡って平成29年(2017年)秋。折しも角界(相撲業界)は日馬富士の暴行事件で揺れていました。その暴行事件の被害者が当時貴乃花部屋所属の貴ノ岩でした。</p>

<p>　……まぁ、何というか、不謹慎と言われても仕方がないのですが、それが私の大相撲への興味を持つキッカケになりました。</p>

<p>　もちろん、力士が力士を殴ったから興味を持ったわけではありません。ここには少しややこしい事情が絡んできます。よく言えば運命というヤツです。</p>

<p>　この事件と前後して、Abemaにてゲームチャンネルの新設及び新番組「わけありベジー」の放送開始、という出来事があります。意外に思われるかもしれませんが、久入メンバー(特に伊那)は、結構ニコ厨寄りというか、歌い手とか実況者とかYouTuberとか(今ならVTuberも同じ文脈に乗ります)を好んで観るタイプなのです。で、わけありベジーについては現在(というか数年前に)放送終了していて情報があまり残っていないのですが、ネットでの活動をしてる人が野菜のアバターを着たMCになってゲームをするという、伊那の嗜好と綺麗に噛み合った触れ込みだったのです。ある種VTuberのはしり……というか、同じような文化圏にいたのかもしれません。</p>

<p>　ということで、わけありベジーをキッカケにAbemaをスマホにインストールした私ですが、その少し後に、Abemaにて大相撲チャンネルが創設されました。そこでは、「相撲初心者向けに、実際に初心者をゲストにして質問を受けながら解説する」という形の中継が行われていました。</p>

<p>　私の大相撲入門は、Abemaの大相撲中継だったわけです。</p>

<p>　で、朝青龍の時代からこっち相撲に全く触れてこなかった私は、もちろん力士の皆さんの四股名にも全く馴染みがないわけです。そんな中で知っているのは、そう、さっき名前が出てきた貴ノ岩です。</p>

<p>　判官贔屓というわけでもないのですが、記憶というのは編み物のように構成されていくというのが常なもので、貴ノ岩から関連して知ったのが同じ貴乃花部屋所属(当時)の貴景勝でした。私の記憶が正しければこの頃は小結だったと思います。</p>

<p>　その直後くらいに、今度は貴ノ岩が暴行事件を起こして貴ノ岩と師匠の貴乃花は相撲協会を去り、貴景勝が残りました(部屋がなくなったので千賀ノ浦部屋に移籍)。</p>

<p>　これが、私が相撲を継続して観ることになった顛末です。</p>

<p>　実をいうとその前に2016年、長野県から親戚がやってきたときに相撲を観てたのを見たりしたのですが、その時は興味を持たなかった(のちに長野県出身の御嶽海という力士を知ることになります)、とか、もっと言えば昔実家にいた頃に夕方相撲中継をやってて朝青龍がいた(さっきチラッと触れましたね)のを覚えてるとかあるのですが、明確なキッカケとして覚えてるのは貴ノ岩の件とAbemaの入門実況でした。</p>

<p>　で、私と同い年というのもあり、私の相撲知識は主に貴景勝を中心に構築されていったわけですが、ここで貴景勝の周りの情報を整理していこうと思います。</p>

<p>・所属部屋</p>

<p>　元々貴乃花部屋に入門した貴景勝ですが(当時は本名の佐藤を名乗ってたらしい)、貴乃花親方が先述の件によって廃業したので千賀ノ浦部屋に移籍(その後名跡交換(……説明しづらいのですが、相撲協会の慣習で、親方の名前を交換することがあるのです)によって現在の常盤山部屋になります)。</p>

<p>・同部屋力士</p>

<p>　貴乃花部屋にいた頃の兄弟弟子には貴ノ岩や貴源治、貴ノ富士(貴源治と貴ノ富士は兄弟です)らがいたのですが、今名前を挙げた3人はいずれも暴行事件で引退しています。</p>

<p>　現在の常盤山部屋には(関取だと)隆の勝がいます。</p>

<p>　隆の勝は元々千賀ノ浦部屋にいた力士で、貴景勝は貴乃花から千賀ノ浦親方に「預けられた」立場だったので、隆の勝に比べて親方も微妙に扱いに困ったようでありました。</p>

<p>・ライバル</p>

<p>　先ほどから何回か名前が挙がっている御嶽海ですが、対貴景勝戦ではたびたび名勝負を繰り広げてくれました。まぁ、御嶽海と組んで怪我をしたのが私の記憶で2回はあったので毎回若干不安になりながら観ていましたが……。</p>

<p>　玉鷲は、私が相撲を見始めたころに関脇にいました。貴景勝がすぐに関脇に上がったので、私にとっての関脇のイメージは貴景勝と玉鷲なのですが、少なくとも現在の番付では関脇に固定されてる人はイメージにないですね……。今では幕内最高齢で、初土俵から一度も休場がない(厳密にはコロナ感染で一度休んでいますが、これに関しては不可抗力ということで今でも連続出場記録が続いていることになっています)ことから「鉄人」の異名を持ちます。</p>

<p>　で、関脇から大関に上がった頃に大関を務めていたのが高安(高はホントは髙なのですが入力の関係で高でいきます)、栃ノ心、豪栄道でした。</p>

<p>　豪栄道は同じ高校(埼玉栄高校)の先輩で、一度「こんな負け方では大関には上げられない」という理由で貴景勝の昇進を阻止した大関です。豪栄道は大関から陥落することが決まった時に引退して、現在では武隈親方として後進の指導に当たっています。武隈部屋の力士には「豪」の字がついているのが特徴です。</p>

<p>　栃ノ心はジョージア出身で、結構長く大関を務めていたイメージがあります。現在は引退してジョージア在日本大使館に勤務しているらしいです。</p>

<p>　高安は今でも現役です。二敗で大の里と優勝争いをしていましたが、今日大栄翔に敗れて一歩後退しました。大関を長く務めていたくらいなので(現在は平幕)優勝争いに絡むことは何度もあったのですが、優勝したことは現在まで一度もありません。なぜ高安に優勝経験がないのかは大相撲の七不思議の一つだと言う人もいます。</p>

<p>　高安と同じ部屋にいたのが横綱の稀勢の里です。稀勢の里は貴景勝の文脈だとあまり関わりはありませんが、現在は二所ノ関親方として部屋を持ち、先述の大の里をはじめ多くの力士を育てています。</p>

<p>　実は去年の夏に、地元で二所ノ関親方の講演会があって観に行ったのですが、その時に「大の里は入門したばかりだが、来年の今頃(つまり今年の夏)には大関になっているかもしれない」と仰っていました。そして現在9月場所で、大関昇進目安の三役3場所33勝を13日目に(今日！)挙げ、その言葉がにわかに現実味を帯びてきています。</p>

<p>　最後に、ライバルという視点からは少し逸れますが、王鵬の話をしようと思います。王鵬は、昭和の大横綱こと大鵬の孫で……なんて話はちょっと調べれば分かることなので端折りますが、貴景勝と同じ一門(二所ノ関一門――先ほど出てきた二所ノ関親方を総帥としますが部屋と直接の関係はありません、簡単に言うと一門とは部屋の集まりのことです)の大嶽部屋に所属しており、関取に上がる前は貴景勝の付け人をしていました。</p>

<p>　自分の兄弟子や、それに類する力士に勝つことを、相撲用語で「恩返し」と言います。相撲界では強くなって自分を負かすくらいになることを恩返しとしているようです。</p>

<p>　一番最初に話しましたが、貴景勝は令和6年9月場所を以て引退、その現役最後の取組は、王鵬が貴景勝を破った一番でした。</p>

<p>　こればっかりはいち相撲ファンの妄想でしかないのですが、貴景勝は自身の元付け人が自分を倒した一番を現役最後の一番にしたのかもしれません。</p>

<p>　もちろん貴景勝の引退の理由は、王鵬に敗れたからではなく首などの怪我の慢性化が原因です。ですが、結果論ではありますが、引退しなければならないほど怪我がひどくなっていたのは当人も分かっていたはずです。</p>

<p>　今場所は、貴景勝は大関から関脇に下がっていましたが、元大関の特例によって、10勝すれば大関返り咲き、という場所でした。実は前にも一度陥落したことがあって(先ほど話した御嶽海との一番で大胸筋を痛めて休場→陥落)、そのときは12勝して大関に復帰したのですが、今回は3日目に休場(つまりこの時点で2敗、本場所は15日あるので10勝はまだできた可能性があります)しました。その直前が王鵬との一番でした(ちなみに初日の相手は御嶽海)。</p>

<p>　10勝の可能性を残して休場した理由が、怪我がどうしようもなく悪化したからなのか、私が言うような物語的なものなのかは私には分かりません。大関を長く務めたとはいえ、まだ28歳、30代後半でも幕内を務める力士がいる中では、若すぎる引退とも言えます。そんな中で、その胸中を勝手に推し量るのは、ひょっとしたら当人たちに失礼なのかもしれません。</p>

<p>　しかし、NHKの実況で群雄割拠という単語が毎場所のように出てくるこの不安定な情勢で、この貴景勝の決断が、結果としてある種の世代の区切りをつけたのではないかと思ってしまいます。</p>

<p>　その証――というわけにはいきませんが、大の里が新大関にだいぶ近付いています。ここ数年は大関が誕生しては陥落し……を繰り返していましたが、そんな中で貴景勝は(休場を挟みつつ)大関を5年務め上げました。</p>

<p>　そんな中での引退のニュースでした。今後は湊川親方として常盤山部屋付きの親方になるそうです。引退会見もまだ開かれていない状況でこんなことを言うのは拙速かもしれませんが。</p>

<p>　貴景勝関、お疲れ様でした。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　……貴景勝、引退ですか。王鵬に負けて休場した辺りから、なんとなくそんな気配がしていましたが、いざ現実になってしまうと寂しいものですね。伊那すいうです。今回は四股名の入力の兼ね合いで携帯から執筆しています。]]></summary></entry><entry><title type="html">久入ブログの機能のお知らせ</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html" rel="alternate" type="text/html" title="久入ブログの機能のお知らせ" /><published>2024-09-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-19T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E4%B9%85%E5%85%A5%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AE%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E3%81%8A%E7%9F%A5%E3%82%89%E3%81%9B.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとです。ブログの中から読みたい記事を見つけやすくする機能について改めてお知らせします。</p>

<p>　このブログでは、記事のテーマに応じて名義を使い分けています(伊那以外)。なので、ある記事と似た記事を読みたい場合のために、名義ごとの記事の仕分けが自動でされるようになっています。</p>

<p>　著者ページへのアクセス方法ですが、各記事の上の方にあるリンクから飛ぶか、恵生ニルクレシィのトップページか各記事の一番下のサイトナビゲーションにある「構成員」から飛ぶことが出来ます。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとです。ブログの中から読みたい記事を見つけやすくする機能について改めてお知らせします。]]></summary></entry><entry><title type="html">原神プレイ日記1</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981.html" rel="alternate" type="text/html" title="原神プレイ日記1" /><published>2024-09-19T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-19T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/19/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E6%97%A5%E8%A8%981.html"><![CDATA[<p>　はじめまして。旅人のめをかです。今度から恵生ニルクレシィのブログで、原神のプレイ日記をつけることになりました。</p>

<p>　今回は「ver5.0のナタ魔神任務1幕/2幕、ムアラニ伝説任務、キィニチ伝説任務」のプレイ時のメモを残そうと思います。</p>

<h3 id="奇跡の再現性">奇跡の再現性</h3>

<p>　エミリエ伝説任務の「アコード」とか、ナタの古名とか。</p>

<p>　魔神任務でカチーナと戦ってたリリウが「自分たちで奇跡を起こせるだろう」って言ってた。</p>

<h3 id="夢似科学的解釈">夢似科学的解釈</h3>

<p>　テイワットの地脈が長ルセプターテートで、古名が短ルセプターテート(コンフィヒターの和合成)っぽい。</p>

<h3 id="魔神任務1幕の最初">魔神任務1幕の最初</h3>

<p>　幼い古名の継承者であるカチーナ……が、仲間に恵まれず置いて行かれた。</p>

<p>　仲間→団体戦に必要だが、「我々は一人で戦ったりしない」。</p>

<p>　↑というのも、一人でも生きて帰ってくれば反魂の詩で全員復活できるから。</p>

<p>　カチーナの成長という視点では、置いて行かれて一人で大会に出ようとしているところを、「二人と一人は違う」と言われてムアラニと組んだのが一個の変化としてある。</p>

<p>　カチーナに古名が継承された理由はなんだろう？←作中の理由としては「大霊に認められた」みたいなのがあったが、もうちょっとメタ的な役割がありそう。</p>

<p>　パカルおじさんの古傷については、どこかで回収されたりするんだろうか。</p>

<p>　カチーナのキャンディ。備えあれば患いなしということだろうか。</p>

<p>　「火=光」と「アビス=闇」の対立はゾロアスター教みたいな雰囲気がする。</p>

<h3 id="古名">古名</h3>

<p>　古名にはそれ自体力があるわけではなく、あくまで精神的なバフを与えているらしい。←キィニチの伝説任務でもこんな話が出てた気がするが、うろ覚え……。</p>

<p>　一方、焔の主の祝福(ちびテペトル竜に付与されてるやつ)は神の祝福で、実際に強化されているらしい。</p>

<p>　→この竜を夜神の国に返す、みたいな世界任務が発生したと思ったのだが、魔神任務の集中モードの影響か、続きが発生していない。ちゃんと繋がっているのだろうか。←てかキィニチの伝説任務で出てきたけど「夜神の国に返す=殺すことの暗喩」っぽいので若干不穏。</p>

<p>　パカル「今日の限界は明日の目標になる」←これ今後も結構出てくるテーマ。</p>

<p>　ムアラニは「未来への憧れ」と言っている。</p>

<h3 id="眠った七天神像">眠った七天神像</h3>

<p>　更新前生放送にもあった描写だけど、今までとナタの間で何か違いがあるのだろうか？</p>

<p>　↑身内では「水主人公が不評だったから様子見のために1ver開けてる」なんて言われてたけど……。</p>

<p>　炎神の正体が気になる。</p>

<p>　どうやら炎神は魔神ではないらしい。人間が神になっているとのこと。</p>

<p>　この辺りの話で「燃素はナタ人にしか使えない」という話が出る。「炎元素の神の目を持つ人」じゃないんだな、と。</p>

<p>　ナタ人の特異性(なぜ外の国で見かけないのか)とかは説明がこの後にあったが、そうすると今度は「なぜ旅人は燃素を使えるのか」に戻ってきてしまう。</p>

<p>　炎神はアテアの泉友つまり流泉の衆出身っぽい。</p>

<h3 id="反魂の詩">反魂の詩</h3>

<p>　戦士を古名によって生き返らせる、炎神の祝福。</p>

<p>　↑これがあるので古名を持たない人間はアビスと戦わない。</p>

<p>　で、アビスに勝って初めて復活させてもらえる。負けたら古名ごと破棄。</p>

<p>　→夜神の国から帰ってくる、というのは、文字通り黄泉帰りということなのだろうか。</p>

<h3 id="カチーナが帰ってこない">カチーナが帰ってこない</h3>

<p>　復活できない前例が生まれてしまった。</p>

<p>　→ここで若干他の国の人間とは違う死生観が、死を恐れる方向に変化したりするのだろうか。</p>

<p>　↑これは「死んでも復活できる」というナタのルールに対する、ルールへの信頼に対する攻撃になる。</p>

<h3 id="帰火聖夜の巡礼の中止">帰火聖夜の巡礼の中止</h3>

<p>　アビスとの均衡はどうなるのだろう……と思ったら元々足りていなかったらしい。</p>

<p>　で、これをマーヴィカの自己犠牲で解決しようとしている？</p>

<p>　でも、結局今までの原神での神の心の役割を見るに、スメールでのアーカーシャとかフォンテーヌのアルケーみたいに、最終的にはナタも聖火に頼らない国になりそうではある。</p>

<p>　炎神も、おそらく反魂の詩と同じようなシステムで聖火によって生まれ直したらしい。</p>

<h3 id="流泉の衆での話">流泉の衆での話</h3>

<p>　温泉に入れないはずのアテアさんが廃棄された温泉に入ってる→その温泉を綺麗にしよう……という話。湯の出口を掃除してるけど、そこからアビス湧いたりしない？　と思ったら本当にアビスの扉が出来てしまった。</p>

<p>　アビスの力を相殺する旅人の力。トワリンの涙で発揮したっきりだったので正直すっかり忘れていた。というかダインスレイヴが出てきて以降アビスとアビス教団がごっちゃになってしまっていた。</p>

<p>　アテアのお守りを預かる。炎神に渡してくれとのこと。稲妻魔神任務の万葉みたいに、神の目の材料になったりするのだろうか。</p>

<p>　↑カチーナたちを守るための燃料になった。</p>

<h3 id="アビスの災い">アビスの災い</h3>

<p>　ムアラニが「まるでデザインされたような災い」と表現しているが、夜神の国→地下→地脈→世界の記憶を読み出してる？←正解っぽい。</p>

<p>　で、地脈から古名を抽出する術の話になるが、そうなると最初の地脈=ルセプターテートというのが結構真実味を帯びてくる。</p>

<h3 id="そういえば">そういえば</h3>

<p>　ファデュイはどこで介入してくるんだろう？　というか本当にマーヴィカが神の心を持ってるのか？</p>

<p>　→と思った直後に隊長がやってくる。神の心は本当にマーヴィカが持ってるっぽい。</p>

<p>　「500年前の約束」とは何だろうか？</p>

<h3 id="魔神任務サブタイ選択">魔神任務サブタイ「選択」</h3>

<p>　マーヴィカは「単純な選択や比較」を好んでいないっぽい。</p>

<p>　→つまり伊那論的にはいつもより明示的に「トロッコ問題の類に第三の選択肢をぶつけるタイプのお話」になるのではないかという予想。</p>

<h3 id="マーヴィカの回想">マーヴィカの「回想」</h3>

<p>　マーヴィカが回想世界っぽいところで唱えていたのは、カチーナ反魂の詩の儀式での「弔文」だった。</p>

<h3 id="旅人と古名">旅人と古名</h3>

<p>　「旅人に古名を与えて冒険を記録する」という提案が出たが、まだナタ編始まったばっかりだし、そもそもスメール編で言ってた「旅人は降臨者だからテイワットの地脈に記録されない」という話はどうなるのだろう？</p>

<h3 id="代償">代償</h3>

<p>　魔神任務2幕でイアンサが「力には、代償が伴うけどな」と言っていたが、キィニチ伝説任務で「栄誉には代償が伴う」「契約には代償が伴う」と出てきたのは、今後もこのテーマを使うということなのだろうか。</p>]]></content><author><name>mewoka</name></author><summary type="html"><![CDATA[　はじめまして。旅人のめをかです。今度から恵生ニルクレシィのブログで、原神のプレイ日記をつけることになりました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ホトトギスの鳴き声</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="ホトトギスの鳴き声" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E3%83%9B%E3%83%88%E3%83%88%E3%82%AE%E3%82%B9%E3%81%AE%E9%B3%B4%E3%81%8D%E5%A3%B0.html"><![CDATA[<p>　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。</p>

<p>　てかこういう祭りやらなんやらで物品の授受があるのってひょっとして田舎だけなんですかね？</p>

<p>　ということで田舎のお話。私こと伊那すいうが住んでいる飛騨地方に伝わるお話を記録しておこうと思います。別に私が記録しなくてもどこかに残ってそうな気もしますが、飛騨弁のサイトの大きいところがジオシティーズの終了で吹っ飛んだといったような前例がありますし、バックアップはいくらあってもいいですからね。</p>

<p>　ということで私のうろ覚えの話をここに書いていこうと思います。</p>

<p>　――ある山奥にホトトギスの兄弟が住んでいました。</p>

<p>　ホトトギスの弟は、川で魚を獲ってきて、家に帰ってきたところです。</p>

<p>　弟は魚を焼いて、兄においしいところを残しておこうと、魚の内臓とかのあまりおいしくない部分だけ食べて寝ました。</p>

<p>　遅れて帰ってきた兄。家にあるのはおいしいところだけ残った焼き魚と、寝ている弟。</p>

<p>　そこで兄はあろうことか、「こんな魚のおいしいところだけ残しておくなんて、きっと弟はより良いものを食べたに違いない」と疑ってしまいます。</p>

<p>　そして兄は、家にあった包丁で弟の腹を裂いてしまいます。</p>

<p>　しかし、弟の腹からは魚の内臓しか出てきません。</p>

<p>　後悔先に立たず、これを悔やんだ兄はこう鳴いたと言われています。</p>

<p>「包丁欠けたか、弟切ったか」、「ホッチョカケタカ」と。しゃみしゃっきり。</p>

<p>　――以上が私の住む周りで伝わる「ホトトギスの鳴き方に関するお話」です。「しゃみしゃっきり」とは、これも飛騨の言葉で「これでお話はおしまい」という意味だそうです。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　おめでたい場に一升瓶二本の酒を贈るのは「一升(一生)を共にする」という意味らしいですね。嘘です。伊那すいうです。]]></summary></entry><entry><title type="html">長期暦の追加</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="長期暦の追加" /><published>2024-09-15T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/15/%E9%95%B7%E6%9C%9F%E6%9A%A6%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　蓮間ひさとの開発日記です。</p>

<p>　暦欄の左側が若干寂しかったので、マヤ文明の暦みたいな形で、16桁の文字列を生成するようにしました。</p>

<p>　一度見た文字列は、約151京0675兆9202億4503万4793年後に全く同じものが現れて、理論上はその間にもう一度見ることはできません。理論上。</p>

<p>　たぶんその前にjavascriptの変数の桁数が足りなくなって計算不可になると思いますが、たぶんそれより前にこのサイトが使えなくなる(インターネットが壊れるとか、githubpagesがサ終するとか)方がはるかに確率が高いです。諸行無常。</p>

<p>　追記：あの郵便番号みたいなやつですが、長期暦を追加したらただの下位互換になってしまったので廃止しました。代替として、どうせということで分かりやすさに振って、彼水数(伊那すいうが人工言語を作り始めた日から今日までの経過日数)と、旬号暦における一日の始まりからの24時間を96等分した「刻」を導入しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　蓮間ひさとの開発日記です。]]></summary></entry><entry><title type="html">暦機能の更新</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="暦機能の更新" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E6%9A%A6%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E6%9B%B4%E6%96%B0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。</p>

<p>　おそらく右上にXq000Lp00/XX00:000-00000みたいな感じで記号と数字が並んでいると思いますが、スラッシュの右半分は<a href="./2024-09-14-カレンダー機能の追加.html">今朝のブログ</a>で紹介したときと変わっていません。旬号暦と名称未定の暦です。</p>

<p>　追加したのは左のXqとLpです。</p>

<p>　Xqは「次の秋分の日までの日数」です。厳密に言うと、秋分点通過きっかりのタイミングを計算している関係で同じ日に見ても違う数字になる可能性があります。あと、極めて簡略化した計算式を使っているので、そのうちズレるかもしれません。まぁグレゴリオ暦の秋分の日自体前後2日以下くらいしか変化しないので、そこまで極端に狂うことはないでしょう。たぶん。</p>

<p>　Lpは「大まかな月の満ち欠け」です。日本の旧暦とか、月齢とかと同じくらいの数値を取って、14が大体満月、0と28が大体新月です、が、これもいい加減な実装しかしていない+既存で使っている暦を使いまわした関係できっかり月の動きを計算しているわけではないです。</p>

<p>　以上です。カレンダー機能はこんな感じですが、他にも軽微なミスを修正しました。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。昨日(今朝)追加したばかりの暦表示機能ですが、なんかこぢんまりとして寂しかったので、いくつか表示する項目を増やしました。]]></summary></entry><entry><title type="html">カレンダー機能の追加</title><link href="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="カレンダー機能の追加" /><published>2024-09-14T00:00:00+09:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00+09:00</updated><id>https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0</id><content type="html" xml:base="https://kxnilqrecy.github.io/2024/09/14/%E3%82%AB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E8%BF%BD%E5%8A%A0.html"><![CDATA[<p>　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。</p>

<p>　このブログが公開されて、あなたがここを読んでいる頃には既に見えていると思いますが、サイト最上部に「旬号暦」を表示するようにしました。</p>

<p>　旬号とは久入会議で使用している固有暦で、年数ではなく日数を数えているところが特徴です。日本の元号みたいに漢字二文字+2桁の数字で日付を表します。昔は久入すいうのTwitterのユザネにいちいち現在の旬号を書いていたのですが、Twitter仕様変更によりしばらく公に出来なくなって今に至ります。おのれイーロン。</p>

<p>　本来は日没の時間から一日が始まるのですが、それを馬鹿正直に実装してもそれに見合う利益があるわけではないので、単純に日本時間18時きっかりに一日が始まるようにしました。</p>

<p>　で、その右にある郵便番号みたいなやつはオマケで実装したヤツで、この3+5桁の数字があれば何年何月何日の何時何分頃のことなのか±15分位の精度でざっくり分かるというものです。かなり無駄のある実装をしていて、効率を求めるならもうあと2桁くらい削れたのですが、見栄えと冗長性の兼ね合いでこの形になりました。特に使用する予定はありません。なので正式名称も決まっていません。</p>

<p>　余談ですが、暦欄の背景色は伊那が決めました。「今の恵生ニルクレシィのトップページの背景色は薄明の頃の空の色から採っているので、そこに差し込む朝焼けのような存在にしたい」とのことです。奴の美的センスはよく分かりません。</p>

<p>　余談そのに。現在決定している旬号はグレゴリオ暦2026年初頭までで、もし私かその他メンバーがそれまでにサイト内の旬号データを更新しないとおそらく暦欄が壊れます。もし我々が健在なのに旬号の表示がおかしくなっていたら久入すいうのTwitterまでご連絡ください。</p>

<p>　以上、開発日記でした。無線のマウスを買い換えたら執筆中にスリープして操作不能になるので若干うざったいです。</p>

<p>　追記：パスの指定法に問題があって一部ページで旬号暦が正しく表示されていませんでした。一応の修正はしましたが、もしサイトの一番上の赤いところにundefinedと書いてあるのを見たら、久入の誰かに伝えてください。</p>]]></content><author><name>hasuma</name></author><summary type="html"><![CDATA[　プログラミング担当の蓮間ひさとです。恵生ニルクレシィのサイトにカレンダー機能を追加しました。]]></summary></entry></feed>