<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-03-27T21:42:22+09:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">恵生ニルクレシィ開設に際して</title><link href="/2024/03/26/%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3%E9%96%8B%E8%A8%AD%E3%81%AB%E9%9A%9B%E3%81%97%E3%81%A6.html" rel="alternate" type="text/html" title="恵生ニルクレシィ開設に際して" /><published>2024-03-26T00:00:00+09:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+09:00</updated><id>/2024/03/26/%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3%E9%96%8B%E8%A8%AD%E3%81%AB%E9%9A%9B%E3%81%97%E3%81%A6</id><content type="html" xml:base="/2024/03/26/%E6%81%B5%E7%94%9F%E3%83%8B%E3%83%AB%E3%82%AF%E3%83%AC%E3%82%B7%E3%82%A3%E9%96%8B%E8%A8%AD%E3%81%AB%E9%9A%9B%E3%81%97%E3%81%A6.html"><![CDATA[<p>　どうも。初めましての方……は、あまりいらっしゃらないとは思いますが。恵生ニルクレシィ管理人の伊那すいうです。</p>

<p>　この度2024年4月15日から、このサイトを運営することになりました。</p>

<p>　理由というか、動機は2つありまして。まずひとつは知り合いがGithubPagesでホームページを作っていて、私も自分の名前のドメインが欲しいなぁという単純な理由。まぁドメインはkuilusuiuじゃなくてkxnilqrecyになってしまったんですけどね。諸事情。</p>

<p>　もうひとつの動機を、今回のトークテーマにして「権威」のハナシをしようと思います。</p>

<p>　久入すいうのTwitterをしばらく見ているなら何となく察しがつくとは思いますが、久入すいうにはカリスマがないです。他人を魅了し、惹きつけるような創作が、出来た試しがありません。</p>

<p>　それはあくまで主観的な自身の分析ではあるのですが、客観的な証拠として久入すいうはそもそも他人に見られていない、というのが各種数字から分かっています。……分からせられざるを、得ない状況になっています。</p>

<p>　このブログ記事を書いているとき、話題になっているのは「才能の民主化」というワードでした。私の感想としては内容以前にネーミングセンスがないなと思っていて、創作者を特権階級に置くならそれ(才能)の再分配はむしろ共産化なのではないか、と思うのであります。</p>

<p>　まぁそれは置いといて。私も持たざる側の人間としてカリスマ創作者に少々の恨み辛みは、抱いていないことはないのです。</p>

<p>　久入すいうが主に所属しているのは「人工言語界隈」です。千翠れいしとか、ココ(恵生)で扱ってる創作の大半が人工言語関係ないじゃないかと言われそうですが、実際そうです。私の経験として、久入すいうの創作の中で一番「カタマリ」を構築しやすいのが人工言語でした。</p>

<p>　それが創作の性質によるものなのか、はたまた構成員の性質によるものなのかは私はよく知りません。とにかく事実として、Twitterには人工言語創作者の界隈があり、私はそこに所属していることになっている、というのが前提です。</p>

<p>　で、私なりに界隈を見ていると、以下のことが分かってきました。</p>

<p>・界隈の中でもコアな創作者集団が、全体界隈とは別に創作者界隈としてクラスタを作っている</p>

<p>・最近はDiscordなどのクローズドな空間で創作が進んでいるらしく、Twitterで人工言語の話をしている人をあまり見かけない</p>

<p>・結局、界隈も社会と同じで、縁故と所属が強い</p>

<p>・一昔前は、カーストとまでも言わずとも、限界集落めいた利権集団による排他というか、界隈の「力学」に反した人間は排斥されていた(と私は思っている)</p>

<p>・で、排斥された人間というのは共時的に認識できない(不可視化されている)ので除くと、界隈の水底でもそもそと創作をしてはいるが、評価はおろか見られてすらいない層というのが一定数いる</p>

<p>↑はいここ私。分かりやすく言うなら「底辺界隈民」ですね。</p>

<p>　で、そんな私とは対照的に「よく活動し」「よく公開し」「よく評価される」層というのも当然いるわけですナ。それ自体はなんら悪いことじゃないし、むしろ進捗を出しているという点で褒められるべきだとは思います。</p>

<p>　むしろ進捗をロクに公開もせずにうだうだと言っているこのブログ自体が底辺の証左だと言われれば……まぁそうなのですが……。</p>

<p>　ですがそんなカリスマさんたちには、たまーに困ったことがありまして。さっき界隈の力学という言葉を導入しましたが、自身の活動を笠に着て、私兵を動かすことがあるのですね。</p>

<p>　そうすると何が起こるかと言うと、界隈の派閥化です。「私は誰々の味方だ、だからあなたとは敵だ」と、こうなるわけです。その「誰々」さんが意図したか否かによらず。</p>

<p>　ここで今回のテーマ、「権威」に戻ります。ここで「私兵の帰属意識」はそのまま「権威」と言い換えられましょう。また、「敵対者の所属」もこれまた「権威」になりましょう。悪として。斃すべき敵として。</p>

<p>　こうして「創作の同じ志を共にする者たち」は「派閥」を拵えて、その「地図」を以て目に付く人間を分類していくわけです。で、それが脅威だと思われれば力学に従って自動的に排斥され、そうでもなければなんとなくその辺に配置されて放ったらかし……と、こうなるわけです。</p>

<p>　そうして生まれたのが私です。やることなすことを悉く認められず、成功体験のないままただ所属年数だけが伸びていってしまっている。これが久入すいうという人間です。</p>

<p>「そうなった理由は、界隈の力学に流されるままになっていたからではないか？」……私の個人サイト設立の動機はまさに此処に由来するものです。</p>

<p>　正直、Twitterには疲れました。別に今後もやめるつもりはありませんが、たまにはココに帰ってきて自分の創作をやる予定です。</p>

<p>　以上、めちゃくちゃ長い自己紹介でした。飽きてやめるまでは続けると思いますので、気が向いたときに覗いてみて下さい。</p>]]></content><author><name>ina</name></author><summary type="html"><![CDATA[　どうも。初めましての方……は、あまりいらっしゃらないとは思いますが。恵生ニルクレシィ管理人の伊那すいうです。]]></summary></entry></feed>